\chapter{Математическая модель}\label{ch:model}
\section{Постановка задачи}\label{sec:model/statement}
В данном разделе строится формальная математическая модель задачи.
Последовательно вводятся входные параметры, описывающие заказы и оборудование, переменные решения (планы выпуска, нарезки и расписание), а затем фиксируются целевая функция и ограничения выполнимости.

Модель охватывает полный производственный цикл: от выпуска тамбуров на бумагоделательных машинах, через складирование полуфабриката, до нарезки на продольно-резательных станках.
Такое построение позволяет учитывать взаимосвязи между этапами производства и формулировать задачу оптимизации как единое целое.

В~отличие от~классической задачи линейного раскроя \cite{gilmore1961linear,gilmore1963linear}, где рассматривается только этап нарезки заготовок фиксированной длины, предлагаемая модель интегрирует три стадии: выпуск полуфабриката на~БДМ, промежуточное складирование и~нарезку на~ПРС/БРС.
Необходимость такой интеграции обусловлена спецификой ЦБП: тамбуры производятся на~машинах различной ширины, марка бумаги меняется в~фиксированной последовательности, а~склады имеют ограниченную ёмкость (см.~раздел~\ref{sec:theor_ch/problem_description}).
В~существующих работах \cite{воронов2004диссертация,урбан2015диссертация} были заложены основы планирования в~ЦБП, однако одновременный учёт нескольких ПРС и~БРС, многослойных заказов и~динамики складских запасов как ограничения при формировании расписания не~рассматривался (см.~таблицу~\ref{tab:lit_comparison}); в~более широком контексте интегрированных постановок связь раскроя, управления запасами и~планирования выпуска обсуждается в~\cite{pochet2006_prodplan_mip, melega2018review}.
Разработанная модель восполняет этот пробел.

Входные параметры модели описывают характеристики заказов, оборудования и технологические константы.

\[
B = \{ b_{1},\ \ldots,\ b_{U}\}
\]
--- множество времен установок марок бумаги, где $f$ --- номер марки бумаги и $b_{f}$ --- время установки первой марки при $f = 1$ или время перехода с марки $f - 1$ на марку $f$; $U$ --- количество марок.
Порядок марок соответствует заданному.
Данный параметр отражает технологическое требование: смена марки бумаги на БДМ выполняется в фиксированной последовательности, определяемой свойствами сырья и настройками оборудования.

\[
O = \left\{ o_{1},\ \ldots,\ o_{Q} \right\}
\]
--- множество заказов, где каждый заказ описывается кортежем:
\[
o_{i} = \left( w_{i},\ q_{i},\ h_{i},\ f_{i},\ p_{i},\ l_{i},\ g_{i} \right),
\]
имеющим ширину $w_{i}$, количество $q_{i}$, срок $h_{i}$ (дата и время), номер марки бумаги $f_{i} \in [1,U]$, плотность $p_{i}$, количество слоев $l_{i}$ и индикатор БРС $g_{i} \in \{ 0,1\}$; $Q$ --- количество заказов.
Каждый заказ полностью характеризуется набором параметров, необходимых для определения того, на каком оборудовании и из какого полуфабриката он может быть выполнен: ширина определяет схему раскроя, марка и плотность --- выбор тамбура, количество слоёв --- число тамбуров, одновременно подаваемых на ПРС, а индикатор $g_i$ --- необходимость использования бобино-резательного станка для узких форматов.
Параметр $l_i$ (число слоёв) отражает практику производства многослойной продукции (картон, гофра), когда на~ПРС одновременно подаётся несколько тамбуров; этот параметр непосредственно влияет на~число требуемых мастер-рулонов и~загрузку склада.
Индикатор $g_i$ разделяет заказы на~две группы: обычные ($g_i=0$), нарезаемые непосредственно из~тамбуров на~ПРС, и~малые ($g_i=1$), для~которых сначала на~ПРС формируются промежуточные рулоны, а~затем они нарезаются на~БРС.
Такое двухэтапное производство малых форматов характерно для~ЦБП \cite{sgp_ccp2021_cutting_stock_modes} и~в~явном виде ранее не~формализовалось в~моделях раскроя.

$H$ -- дата и время начала запуска производства.
Этот параметр фиксирует левую границу временного горизонта планирования; все операции расписания~$\overline{\overline{Z}}$ выполняются начиная с~момента~$H$.

$V$ -- размер кромки тамбура.
Кромка представляет собой технологический отход, срезаемый по~краям тамбура при~нарезке \cite{hinxman1980trimloss}; она уменьшает полезную ширину тамбура на~величину~$V$ и~учитывается в~ограничении допустимости раскроя.

Каждый тип оборудования описывается набором параметров, определяющих его производительность и технологические ограничения.

\[
M = \{ m_{1},\ \ldots,\ m_{I}\},\quad m_{i} = ({w^m}_{i},\ {v^m}_{i},\ {g^m}_{i})
\]
--- множество бумагоделательных машин (БДМ), где каждая БДМ имеет ширину ${w^m}_{i}$, время производства одного рулона ${v^m}_{i}$ и время смены плотности на 1~грамм ${g^m}_{i}$; $I$ --- количество БДМ.
Ширина БДМ определяет ширину выпускаемых тамбуров и тем самым задаёт верхнюю границу для схем раскроя на связанных станках.

\[
C = \{ c_{1},\ \ldots,\ c_{J}\},\quad c_{i} = ({w^c}_{i},\ {n^c}_{i},\ {v^c}_{i},\ {k^c}_{i},\ {g^c}_{i})
\]
--- множество продольно-резательных станков (ПРС), где каждый ПРС имеет максимальную ширину тамбура ${w^c}_{i}$, количество ножей ${n^c}_{i}$, время нарезки одного слоя для одного рулона ${v^c}_{i}$, время перестановки одного ножа ${k^c}_{i}$ и индикатор БРС ${g^c}_{i} \in \{ 0,1\}$; $J$ --- количество ПРС.
Параметр ${n^c}_{i}$ ограничивает максимальное число одновременно получаемых форматов в одном раскрое, а ${k^c}_{i}$ определяет штраф по времени за изменение конфигурации ножей между последовательными раскроями \cite{mobasher2013,martina2022, brucker2007_scheduling_algorithms}.
Индикатор ${g^c}_i$ объединяет ПРС и~БРС в~одном множестве~$C$, что позволяет единообразно описывать оба типа станков и~использовать одни и~те~же алгоритмы формирования планов нарезки.
Такой подход отличается от~моделей, рассматривающих только один тип резательного оборудования \cite{gilmore1961linear,haessler1991}.

\[
T = \{ t_{1},\ldots,\ t_{K}\},\quad t_{i} = ({r^T}_{i},\,{u^T}_{i})
\]
--- множество складов, где каждый склад имеет максимальную ширину тамбура ${r^T}_{i}$ и максимальное количество рулонов ${u^T}_{i}$; $K$ --- количество складов.
Склады играют роль буфера между этапами выпуска и нарезки: ограничение по ширине ${r^T}_{i}$ исключает размещение слишком широких тамбуров, а ограничение по количеству ${u^T}_{i}$ предотвращает переполнение и обеспечивает логистическую реализуемость плана.
Включение складов в~модель является существенным расширением по~сравнению с~классическими постановками задачи раскроя, где полуфабрикат предполагается доступным в~неограниченном количестве \cite{gilmore1961linear,delorme2016bin}.
В~интегрированных постановках \cite{nonas2000combined,melega2018review,leao2016decomposition, pochet2006_prodplan_mip} склады моделируются через переменные запасов, однако в~настоящей работе состояние складов отслеживается на~уровне отдельных тамбуров ($\overline{T}$ и~$\overline{\overline{T}}$), что обеспечивает более точный контроль совместимости по~ширине, марке и~плотности.

Обозначим переменные решения, описывающие три взаимосвязанных компонента глобального плана: план производства тамбуров на БДМ, план нарезки на ПРС и расписание, связывающее их во времени.
Трёхкомпонентная структура решения $G=(\overline{\overline{X}},\overline{\overline{Y}},\overline{\overline{Z}})$ отражает реальную организацию производства, в~которой решения о~выпуске полуфабриката, формировании схем раскроя и~упорядочивании операций во~времени принимаются взаимосвязанно.
В~классических постановках \cite{gilmore1961linear,haessler1991} переменные решения ограничиваются планом нарезки~$\overline{\overline{Y}}$ (или объёмами использования схем раскроя); план производства~$\overline{\overline{X}}$ и~расписание~$\overline{\overline{Z}}$ либо не~рассматриваются, либо строятся независимо.
В~работах по~интеграции раскроя и~планирования партий \cite{nonas2000combined,poltroniere2016tema} добавляются переменные объёма выпуска, но~детальная структура расписания с~учётом состояния складов, как правило, не~моделируется.
Предлагаемый подход объединяет все три компонента, что позволяет проверять допустимость плана не~только по~ширинам и~объёмам, но~и~по~временным и~складским ограничениям.

\[
\overline{\overline{X}} = \{{\overline{X}}_{1},\ldots,{\overline{X}}_{I}\}
\]
--- общий план производства бумаги.
${\overline{X}}_{i}$ --- план производства для $i$-ой БДМ, $i \in [1, I]$, 
состоящий из тамбуров $X_{i,j} \in {\overline{X}}_{i}$, 
которые необходимо произвести.
Каждый тамбур описывается кортежем:
\[
X_{i,j} = ({{w^X}}_{i,j},\ {{f^X}}_{i,j},\ {{p^X}}_{i,j}),
\]
имеющим ширину, совпадающую с шириной БДМ: ${{w^X}}_{i,j} = {w^m}_{i}$, номер марки бумаги ${f^X}_{i,j} \in [1,U]$ и плотность ${p^X}_{i,j}$.


\[
\overline{\overline{Y}} = \{{\overline{Y}}_{1},\ldots,{\overline{Y}}_{J}\}
\]
--- общий план нарезки бумаги.
${\overline{Y}}_{i}$ --- план нарезки для $i$-ой ПРС, $i \in [1,J]$, состоящий из раскроев $Y_{i,j} \in {\overline{Y}}_{i}$, которые необходимо выпустить.
Каждый раскрой описывается кортежем:
\[
Y_{i,j} = ({{y^Y}}_{i,j},\ {{f^Y}}_{i,j},\ {{p^Y}}_{i,j},\ {{l^Y}}_{i,j},\ {{g^Y}}_{i,j}),
\]
имеющим упорядоченный набор форматов $y_{i,j,k} \in {{y^Y}}_{i,j}$, где каждый формат:
\[
y_{i,j,k} = ({r^Y}_{i,j,k},\,{{g^Y}}_{i,j,k})
\]
состоит из ширины ${r^Y}_{i,j,k}$ и номера заказа ${{g^Y}}_{i,j,k} \in \{0\} \cup [1,Q]$ (если ${{g^Y}}_{i,j,k} = 0$, то нарезаемый формат~--- тамбур для БРС, а не конечный заказ);
номер марки бумаги ${{f^Y}}_{i,j} \in [1,U]$, плотность ${{p^Y}}_{i,j}$ и количество слоев ${{l^Y}}_{i,j}$.


Количество перестановок ножей для $i$-ой ПРС и $j$-го плана различается при первом раскрое $j = 1$ и последующих раскроев $j > 1$.
При первом раскрое $j = 1$ необходимо выставить ножи ПРС перед первым форматом и после каждого формата:
\[
\sigma(i,j) = \left| y_{i,j} \right| + 1, \quad j = 1.
\]
Для последующих раскроев $j > 1$ количество ножей соответствует сумме предыдущих перестановок, разности количества форматов и количества совпадающих форматов в началах текущего и предыдущего раскроя:
\[
\sigma(i,j) = \sigma(i,j - 1) + \left| y_{i,j} \right| - \max_{n}\left\{ 0 \leq n \leq \min\left\{ \left| y_{i,j - 1} \right|,\left| y_{i,j} \right| \right\}:\ \forall k \leq n\ \ {r^Y}_{i,j - 1,k} = {r^Y}_{i,j,k} \right\},\quad j > 1.
\]

\[
\overline{\overline{Z}}  = \{\overline{Z}_1,\,\overline{Z}_2,\,\ldots\}
\]
--- расписание, состоящее из операций $\overline{Z} \in \overline{\overline{Z}}$.
Каждая операция описывается кортежем:
\[
\overline{Z} = (h,\ \overline{h},\ e,\,d,\,z,\,\overline{T},\,\overline{\overline{T}},\ \overline{t'}),
\]
где:

\begin{itemize}
    \item $e\  = \ \{ 0,\ 1\}$ -- тип операции, при $e = 0$ -- это операция по выпуску тамбура, при $e = 1$ -- это операция по нарезке на ПРС.
    \item $d$ -- номер машины для выполнения плана
    $$d \in \left\{ 
    \begin{array}{r}
    I,e = 0 \\
    J,\ e = 1
    \end{array} 
    \right.\ $$
    \item $z$ -- номер плана по выпуску тамбура $(e = 0)$ или нарезке $(e = 1)$ для $d$-ой машины.
    
    \item $h$ -- время начала операции.
    \item $\overline{h}$ -- время конца операции.
При выпуске тамбура $(e=0)$ время конца $\overline{h}$ операции зависит от начала операции $h$, времени работы на БДМ ${v^m}_{d}$, плотности бумаги ${g^m}_{d}$ и скорости смены марки $b_f$ (если требуется замена), где $f={p^X}_{d,z}$ - номер марки.
Время окончания выпуска тамбура составляет:
    $$
    {
        \overline{h}=\left\{        
        \begin{array}{r}
                 h+{v^m}_{d}+{g^m}_{d}({p^X}_{d,z}-{p^X}_{d,z-1})+b_fI(f={f^X}_{d,z-1}),\\z>0,e=0\\
                 h+{v^m}_{d}+{g^m}_{d}{p^X}_{d,z}+b_f,z=0,e=0
        \end{array}
        \right.
    }
    $$.
При нарезке $(e=1)$ время зависит от скорости работы ПРС ${v^c}_{d}$, количества слоев ${{l^Y}}_{d,z}$ и скорости ${k^c}_{d}$, количества $\sigma(d,z)$ перестановок ножей.
Время окончания нарезки рулона составляет:
    \begin{equation}
        \label{eq:slitting_time}
    {
        \overline{h}=\left\{        
        \begin{array}{r}
                 h+{v^c}_{z}{{l^Y}}_{d,z}+{k^c}_{d}(\sigma(d,z)-\sigma(d,z-1)),z>0,e=1\\
                 h+{v^c}_{z}{{l^Y}}_{d,z}+{k^c}_{d}\sigma(d,z),z=0,e=1
        \end{array}
        \right.
    }
    \end{equation}.
    
    \item $\overline{T} = \{{\overline{t}}_{1},\ldots,{\overline{t}}_{K}\}$ -- содержимое склада тамбуров.
$K$ -- количество складов.
Содержимое $i$-го склада состоит из набора тамбуров, полученных при выполнении планов по производству бумаги ${\overline{t}}_{i} = \{{\overline{t}}_{i,j}\}$.
${\overline{t}}_{i,j} = ({\overline{w^T}}_{i,j},\ {\overline{f^T}}_{i,j},\ {\overline{p^T}}_{i,j})$ -- тамбур на складе, имеющем ширину ${\overline{w^T}}_{i,j}$, марку ${\overline{f^T}}_{i,j}$ и плотность ${\overline{p^T}}_{i,j}$.
При операции по производству бумаги $(e = 0)$ рулон из плана не будет сразу включен в содержимое склада для текущей операции, так как будет произведен в будущем.
Когда наступит операция со временем начала $h$ не меньше времени окончания текущей операции $\overline{h}$, то данный рулон будет включен в склад $\overline{T}$.
При нарезке $(e = 1)$, тамбуры отправляемые на нарезку не включены.
Текущее содержимое складов переходит к следующей операции, но без рулонов, отправленных на нарезку, и с новопроизведенными рулонами.
    \item $\overline{\overline{T}} = \{{\overline{\overline{t}}}_{1},\ldots,{\overline{\overline{t}}}_{K}\}$ -- запланированное содержимое склада тамбуров ${\overline{\overline{t}}}_{i} = \{{\overline{\overline{t}}}_{i,j}\}$, включая текущее содержимое $\overline{T} \subset \overline{\overline{T}}$ и тамбуры, которые в момент операции находятся на производстве БДМ.
$K$ -- количество складов.
${\overline{\overline{t}}}_{i,j} = ({\overline{\overline{w^T}}}_{i,j},\ {\overline{\overline{f^T}}}_{i,j},\ {\overline{\overline{p^T}}}_{i,j})$ -- тамбур на складе, имеющем ширину ${\overline{\overline{w^T}}}_{i,j}$, марку ${\overline{\overline{f^T}}}_{i,j}$ и плотность ${\overline{\overline{p^T}}}_{i,j}$.
При операции по производству бумаги $(e = 0)$ рулон из плана будет включен в содержимое склада для текущей операции.
При нарезке $(e = 1)$, тамбуры отправляемые на нарезку не включены.
Текущее планируемое содержимое складов переходит к следующей операции, но без рулонов, отправленных на нарезку.
    
    \item $\overline{t'} = \{{\overline{t''}}_{i}\}$ -- использованные тамбуры при нарезке $e = 1$, при производстве бумаги отсутствуют используемые тамбуры $e = 0:\overline{t'} = \varnothing$.
${\overline{t''}}_{i} = ({\overline{w^t}}_{i},\ {\overline{f^t}}_{i},\ {\overline{p^t}}_{i})$ -- используемый тамбур, имеющий ширину ${\overline{w^t}}_{i}$, марку ${\overline{f^t}}_{i}$ и плотность ${\overline{p^t}}_{i}$.
\end{itemize}

\[
\overline{\overline{Y}} \;\xrightarrow{\text{определяет потребность}}\; \overline{\overline{X}} \;\xrightarrow[\text{согласование}]{\text{склад }\overline{T}}\; \overline{\overline{Z}}
\]

\[
G = (\overline{\overline{X}},\;\overline{\overline{Y}},\;\overline{\overline{Z}})
\]
--- глобальный план, состоящий из плана производства бумаги, плана нарезки бумаги и расписания.
Глобальный план является центральным объектом модели: он объединяет решения по выпуску полуфабриката, по формированию схем раскроя и по упорядочиванию операций во времени.
Задача состоит в нахождении такого плана $G$, который удовлетворяет всем ограничениям и минимизирует целевую функцию, определённую ниже.

\section{Целевая функция}\label{sec:model/objective}
Оптимальность плана можно измерить по следующим критериям.
Порядок перечисления соответствует приоритету критериев:
\begin{enumerate}
    \item суммарная ширина отходов;
    \item максимальное количество раскроев из планов для каждой ПРС;
    \item общее количество перестановок ножей.
\end{enumerate}

Далее вводится векторная целевая функция $\mu(G)$ и даётся интерпретация её компонент, соответствующих указанным критериям.


% --- начало расширенного описания целевой функции ---
Векторная целевая функция
\[
\mu(G) = \Bigl\langle \omega(G),\, \varphi(G),\, \tau\bigl(\overline{\overline{Y}}\bigr) \Bigr\rangle \rightarrow \min
\]
отражает три ключевых аспекта качества глобального плана $G=(\overline{\overline{X}},\overline{\overline{Y}},\overline{\overline{Z}})$.

Суммарная ширина отходов определяется как разность между суммарной шириной использованных тамбуров и суммарной шириной раскроев:
\[
\omega(G)\;=\;\sum_{\overline{Z}\in\overline{\overline{Z}}:\,e=1}
\Biggl(\,\sum_{i=1}^{l^Y_{d,z}}\overline{w^t}_{i}\;-\;\sum_{i=1}^{|{y^Y}_{d,z}|} r^Y_{d,z,i}\Biggr),
\]
где $\overline{w^t}_{i}$ — ширины тамбуров, а $r^Y_{d,z,i}$ — ширины отдельных форматов в раскроях.
Этот критерий оценивает суммарный отход материала и включает в себя кромку; его минимизация обеспечивает экономию сырья и снижение экологических издержек \cite{haessler1991,mobasher2013}.
В многокритериальных работах по задаче раскроя минимизация потерь часто рассматривается как основной показатель качества решения \cite{araujo2014genetic}.

Вторая компонента
\[
\varphi(G)\;=\;\max_{\overline{Z}\in\overline{\overline{Z}}:\,e=1} z
\]
определяет максимальное число раскроев на одной ПРС.
Число раскроев для каждой машины прямо пропорционально трудоёмкости и времени выполнения заказов.
Ограничение пиковых нагрузок позволяет равномернее распределить работу между машинами, снизить время ожидания и обеспечить более стабильную эксплуатацию оборудования \cite{cerqueira2021,vanderbeck2000}.

Третья компонента
\[
\tau\bigl(\overline{\overline{Y}}\bigr)\;=\;\sum_{i=1}^{J} \sigma\bigl(i,\,|\overline{Y}_i|\bigr),
\]
где $\sigma(i,j)$ — количество перестановок ножей при $j$‑м раскрое на $i$‑й ПРС, отражает общую трудоёмкость переналадок.
Перестановка ножей требует времени и сопровождается простоем, поэтому минимизация $\tau(\overline{\overline{Y}})$ помогает уменьшить длительность производственного цикла \cite{cyberleninka_slitting_params,mobasher2013}.


Компоненты $\mu(G)$ могут быть интерпретированы в терминах производственных показателей.
Величина $\omega(G)$ выражается в единицах ширины (в используемых единицах измерения входных данных) и на практике может быть дополнительно приведена к относительному показателю, например к доле отхода в процентах от суммарной ширины использованного полуфабриката.
Показатель $\varphi(G)$ измеряется количеством операций нарезки (раскроев) и отражает загрузку участка резки; при прочих равных уменьшение $\varphi(G)$ снижает риск возникновения «пиков» по времени выполнения и уменьшает число технологических переходов.
Показатель $\tau(\overline{\overline{Y}})$ измеряется количеством перестановок ножей и напрямую связан с простоем оборудования и трудоёмкостью переналадки.

В прикладной интерпретации данные показатели часто рассматриваются совместно: план с минимальным отходом может приводить к большому числу раскроев и переналадок (что ухудшает производительность), тогда как план с упрощённой последовательностью схем уменьшает переналадки, но может увеличивать отход.
Поэтому сравнение альтернативных планов удобно выполнять как по формальным критериям, так и по производственным показателям (например, доля отхода, количество операций на смену, суммарное время переналадок).

В теории многокритериальной оптимизации известно несколько подходов к работе с векторной целевой функцией \cite{васильев2016методы,зенков2017методы,струченков2017методы, deb2001_moo_ea, tkindt2006_multicriteria_scheduling}.
Применительно к~$\mu(G)$ можно выделить следующие основные методы.
\begin{itemize}
  \item \emph{Лексикографическая минимизация.}
Критерии упорядочиваются по важности, и решение выбирается по принципу последовательного улучшения: сначала минимизируется $\omega(G)$, затем при равных значениях первого критерия — $\varphi(G)$, и только в~случае равенства первых двух — $\tau(\overline{\overline{Y}})$.
Такой подход оправдан, когда приоритет одного критерия безусловно доминирует: в задачах раскроя уменьшение отходов обычно имеет наибольшее экономическое значение \cite{haessler1991,cerqueira2021,vanderbeck2000}.

  \item \emph{Взвешенная сумма (линейная свёртка).}
Критерии комбинируются в скалярную функцию
$\mu_{\text{ws}}(G) = \omega(G) + \alpha\,\varphi(G) + \beta\,\tau(\overline{\overline{Y}})$
с~весовыми коэффициентами $\alpha,\beta>0$.
Метод применяется в генетических алгоритмах для ЗЛР, где веса задают компромисс между расходом материала и производственными издержками \cite{araujo2014genetic,golfeto2009genetic};
в~интегрированных постановках «раскрой + планирование партий» аналогичная линейная комбинация объединяет затраты на производство, хранение и потери при раскрое \cite{poltroniere2016tema,nonas2000combined}.
Основной недостаток — чувствительность результата к~выбору весов, которые обычно определяются экспертом или по итогам вычислительных экспериментов.

  \item \emph{Метод $\varepsilon$-ограничений.}
Один из критериев (как правило, главный) оптимизируется, а~остальные ограничиваются сверху заданными порогами:
$\omega(G) \to \min$ при $\varphi(G) \le \varepsilon_1$, $\tau(\overline{\overline{Y}}) \le \varepsilon_2$.
Метод позволяет строить множество Парето-оптимальных решений путём варьирования $\varepsilon_1,\varepsilon_2$ и не~требует назначения весов \cite{васильев2016методы}.
В~задачах раскроя подобный подход реализуется, когда число раскроев или перестановок ножей жёстко ограничивается технологическими нормативами \cite{mobasher2013,vanderbeck2000}.

  \item \emph{Целевое программирование (goal programming).}
Для каждого критерия задаётся целевое значение $\omega^*$, $\varphi^*$, $\tau^*$, и минимизируется суммарное или максимальное отклонение от целей.
Метод удобен, когда предприятие формулирует требования в~форме плановых нормативов \cite{зенков2017методы}.

  \item \emph{Минимаксная (Чебышёвская) свёртка.}
Минимизируется наибольшее взвешенное относительное отклонение от~идеальной точки:
$\mu_{\infty}(G) = \max\!\bigl\{\lambda_1\,\delta\omega(G),\;\lambda_2\,\delta\varphi(G),\;\lambda_3\,\delta\tau(G)\bigr\} \to \min$,
где $\delta(\cdot)$ — нормированное отклонение от наилучшего достижимого значения.
Такой подход гарантирует Парето-оптимальность найденного решения даже при невыпуклом фронте Парето \cite{васильев2016методы,струченков2017методы}.

  \item \emph{Парето-оптимальность и эволюционные методы.}
 Вместо скаляризации строится множество Парето-оптимальных (недоминируемых) решений.
 В~эволюционных алгоритмах отбор особей осуществляется на основе доминирования: решение $G'$ доминирует $G''$, если оно не хуже по всем критериям и строго лучше хотя бы по одному \cite{goldberg1989genetic,gladkov2010, deb2001_moo_ea, eiben2015_intro_ec}.
 Такие подходы применялись к~задачам раскроя с~несколькими целями — в~генетических \cite{golfeto2009genetic,sugianto2022rebar} и других метаэвристических алгоритмах \cite{lai1997developing}.
 Итоговое решение выбирается лицом, принимающим решение, из множества несравнимых альтернатив.
\end{itemize}

Выбор конкретного способа агрегирования критериев зависит от требований предприятия и особенностей производства.
В~настоящей работе используется лексикографическое упорядочение критериев.
Этот выбор обусловлен следующими соображениями:
(1)~в~ЦБП минимизация отходов материала является безусловным приоритетом с~наибольшим экономическим эффектом;
(2)~лексикографический порядок не~требует назначения весов и~обеспечивает детерминированное сравнение альтернативных планов;
(3)~критерии $\varphi(G)$ и $\tau(\overline{\overline{Y}})$ играют роль вторичных показателей, улучшаемых лишь при фиксированном уровне отхода, что соответствует практике предприятий отрасли \cite{haessler1991,melega2018review}.

% --- конец расширенного описания целевой функции ---

\section{Ограничения}
\begin{enumerate}
    \item Порядок марок в производстве тамбуров должен соответствовать заданному:
    \[
    \forall\, i,\,j:\quad {{f^X}}_{i,j} \leq {{f^X}}_{i,j + 1}.
    \]

    Данное ограничение фиксирует технологически заданную очередность марок бумаги и исключает решения, в которых последовательность марок нарушается.

    \item Для раскроя его сумма ширин заказов и кромки тамбура не должна превышать ширину ПРС:
    \[
    V + \sum_{k = 1}^{\left| y_{i,j} \right|}{r^Y}_{i,j,k} \leq {w^c}_{i},\quad i=\overline{1,Q},\; j=\overline{1,U}.
    \]
Общий план нарезки бумаги должен удовлетворять всем заказам:
    \[
    \forall\, n \in [1,Q]:\quad \sum_{i,j,k} I\bigl( {{g^Y}}_{i,j,k} = n \bigr) = q_{n}.
    \]

    Первая часть ограничивает допустимость каждого раскроя по ширине (с учётом кромки), а вторая гарантирует выполнение объёмов всех заказов в рамках общего плана нарезки.

    \item Расписание определяет последовательность выполнения планов производства бумаги и нарезки, поэтому количество операций равно сумме всех планов для каждой БДМ и ПРС:
    \[
    \left| \overline{\overline{Z}} \right| = \sum_{i = 1}^{I}\left| {\overline{X}}_{i} \right| + \sum_{i = 1}^{J}\left| {\overline{Y}}_{i} \right|.
    \]

    Это условие обеспечивает полноту расписания: каждой операции выпуска и каждой операции нарезки соответствует запись в расписании, и тем самым план допускает временную интерпретацию.

    \item Для каждого заказа срок должен быть не раньше, чем время конца операции, в которой есть нарезка соответствующего заказа:
    \[
    \forall\,\overline{Z},\;\forall\, i \in [1,Q]:\quad \overline{h} \leq h_{i}.
    \]

    Ограничение связывает план с дедлайнами: выполнение заказов допускается только в том случае, если соответствующие операции нарезки завершаются не позже заданных сроков.

    \item Для любого тамбура из плана по производству бумаги должна быть соответствующая операция в расписании:
    \[
    \forall\, i \in [1, I],\; j \in [1,|{\overline{X}}_{i}|]:\quad \exists\,\overline{Z} \in \overline{\overline{Z}}\ \text{с} \ e = 0,\; d = i,\; z = j.
    \]

    Данное условие исключает ситуации, когда тамбур присутствует в плане выпуска, но не включён в расписание, то есть фактически не производится.

    \item Для любого раскроя из плана по нарезке бумаги должна быть соответствующая операция в расписании:
    \[
    \forall\, i \in [1, J],\; j \in [1,|{\overline{Y}}_{i}|]:\quad \exists\,\overline{Z} \in \overline{\overline{Z}}\ \text{с} \ e = 1,\; d = i,\; z = j.
    \]

    Аналогично предыдущему, это ограничение гарантирует, что каждая операция нарезки из плана действительно запланирована во времени.

    \item Для осуществления нарезки ($e = 1$) должны присутствовать необходимые тамбуры на складе в количестве, равном числу слоев:
    \[
    \forall\,\overline{Z}:\quad \sum_{i,j} I\!\left( \sum_{k}{r^Y}_{d,z,k} + V \leq {\overline{w^T}}_{i,j} \;\&\; {{f^Y}}_{d,z} = {\overline{f^T}}_{i,j} \;\&\; {{p^Y}}_{d,z} = {\overline{p^T}}_{i,j} \right) = {{l^Y}}_{d,z}.
    \]

    Ограничение обеспечивает материальную выполнимость операции нарезки: к моменту операции на складе должны находиться подходящие тамбуры, совместимые по ширине, марке и плотности, причём их число соответствует требуемому числу слоёв.

    \item В содержимом складов тамбуров $\overline{T}$ тамбуры не должны превышать ограничения соответствующего склада по ширине и по количеству:
    \[
    {\overline{w^T}}_{i,j} \leq {r^T}_{i}\;\forall\,{\overline{t}}_{i,j} \in {\overline{t}}_{i},\qquad \left| {\overline{t}}_{i} \right| \leq {u^T}_{i}.
    \]

    Данное условие ограничивает текущее состояние склада: на складе не может находиться полуфабрикат шире допустимого и сверх заданной ёмкости.

    \item Для запланированного содержимого складов $\overline{\overline{T}}$ тамбуры не должны превышать ограничения соответствующего склада по ширине и по количеству:
    \[
    {\overline{\overline{w^T}}}_{i,j} \leq {r^T}_{i}\;\forall\,{\overline{\overline{t}}}_{i,j} \in {\overline{\overline{t}}}_{i},\qquad \left| {\overline{\overline{t}}}_{i} \right| \leq {u^T}_{i}.    
    \]
 
    Это ограничение распространяет требования вместимости на планируемое содержимое склада, включая полуфабрикаты, которые уже запущены в производство и будут поступать на склад в будущем.
\end{enumerate}

Для пояснения смысла введённых структур рассмотрим небольшой пример.
Пусть $I=1$ (одна БДМ), $J=1$ (один станок резки), $K=1$ (один склад), а множество заказов $O$ содержит несколько элементов, различающихся по ширине $w_i$ и объёму $q_i$.
Тогда план выпуска $\overline{\overline{X}}$ задаёт последовательность тамбуров $X_{1,j}$, которые необходимо изготовить, план нарезки $\overline{\overline{Y}}$ задаёт набор раскроев $Y_{1,j}$ (каждый раскрой определяет, какие форматы $y_{1,j,k}$ одновременно получают из одного тамбура), а расписание $\overline{\overline{Z}}$ фиксирует порядок выполнения выпусков ($e=0$) и нарезок ($e=1$) с учётом доступности полуфабрикатов на складе $\overline{T}$.

В таком примере глобальный план $G = (\overline{\overline{X}}, \overline{\overline{Y}}, \overline{\overline{Z}})$ можно интерпретировать как цепочку решений: сначала формируется $\overline{\overline{X}}$ --- какие тамбуры и в какой последовательности изготовить, затем $\overline{\overline{Y}}$ --- какие схемы раскроя применить, и наконец $\overline{\overline{Z}}$ --- когда направлять тамбуры на резку и какие партии накопить на складе.
При этом ключевым является баланс между компонентами $\mu(G)$: более «плотные» раскрои уменьшают $\omega(G)$, но могут увеличивать $\varphi(G)$ и $\tau(\overline{\overline{Y}})$.

При практическом применении модели полезно проверять выполнимость полученного плана по набору инвариантов.
Такие проверки позволяют выявлять ошибки данных и некорректные решения на раннем этапе.
\begin{itemize}
    \item Выполнение заказов: объёмы выпуска по каждому заказу должны соответствовать требованиям (каждый заказ удовлетворён в полном объёме).
    \item Выполнимость раскроев: для каждой операции нарезки соблюдены ограничения по ширине и по технологическим параметрам станка.
    \item Наличие полуфабриката: операции нарезки выполняются только при наличии требуемых тамбуров на складе (с учётом числа слоёв).
    \item Непереполнение складов: текущее и планируемое содержимое складов не нарушает ограничений ёмкости и допустимой ширины.
    \item Соблюдение сроков: все операции, относящиеся к заказам, завершаются не позже заданных сроков.
\end{itemize}
Указанные проверки не изменяют модель, но обеспечивают интерпретируемость и воспроизводимость результатов, что важно при реализации и экспериментальной валидации.

Таким образом, дальнейшее изложение сводится к задаче оптимизации: требуется построить глобальный план, обеспечивающий наилучшее значение целевой функции при выполнении ограничений, то есть найти $G$ такое, что $\mu(G) \rightarrow \min$.

Рассматриваемая постановка относится к классу трудных комбинаторных задач.
Уже классическая задача линейного раскроя (минимизация числа заготовок для заданного набора форматов) является NP-трудной \cite{garey1979computers}.
Добавление каждого нового аспекта~--- очерёдности марок, многослойных заказов, складских ограничений, переналадок и~временных рамок~--- не~уменьшает сложность, поскольку исходная задача является частным случаем расширенной при~$U=1$, $K=0$, $l_i=1$ и~отсутствии ограничений по~срокам.
Более того, необходимость согласования трёх компонент плана ($\overline{\overline{X}}$, $\overline{\overline{Y}}$, $\overline{\overline{Z}}$) порождает дополнительные зависимости: изменение плана нарезки влияет на~требуемый набор тамбуров и, как следствие, на~допустимость расписания с~учётом складов.
Эта взаимосвязь исключает возможность независимой оптимизации компонент и~обосновывает применение метаэвристических методов, описанных в~главе~\ref{ch:algorithm}.

С практической точки зрения размерность определяется количеством заказов $Q$, числом марок бумаги $U$, количеством оборудования $I$ (БДМ) и $J$ (станки резки), а также длиной планов $|\overline{X}_i|$ и $|\overline{Y}_i|$.
Для типичных промышленных экземпляров ($Q\sim 50$--$200$, $I\sim 2$--$5$, $J\sim 3$--$10$) полный перебор неприменим, что подтверждается экспоненциальной оценкой $O(J^R)$ (см.~раздел~\ref{sec:alg/full_enum}).

\section{Выводы по главе}\label{sec:model/statement_conclusion}
В данной главе построена математическая модель задачи раскроя и формирования производственного расписания для многомашинной системы целлюлозно-бумажного производства.

Основные результаты главы:
\begin{enumerate}
    \item Введены входные параметры, описывающие заказы $O$ (включая многослойные заказы и~индикатор БРС~$g_i$), оборудование ($M$, $C$, $T$) и~технологические константы ($B$, $V$, $H$).
    Определены переменные решения~--- план производства $\overline{\overline{X}}$, план нарезки $\overline{\overline{Y}}$ и расписание $\overline{\overline{Z}}$, объединённые в глобальный план $G$.
    Трёхкомпонентная структура~$G$ обеспечивает совместный учёт выпуска, раскроя и~календарного планирования в~рамках единой модели.
    \item Сформулирована векторная целевая функция $\mu(G) = \langle \omega(G),\, \varphi(G),\, \tau(\overline{\overline{Y}}) \rangle \to \min$, отражающая три ключевых критерия качества плана: минимизацию отходов, сбалансированность загрузки станков и сокращение переналадок. Обоснован выбор лексикографического упорядочения критериев.
    \item Определена система из девяти ограничений, обеспечивающих технологическую корректность плана: соблюдение порядка марок, допустимость раскроев по ширине, полноту расписания, выполнение сроков заказов, наличие полуфабриката для нарезки и непереполнение складов.
    Ограничения по~складам (пп.~7--9) учитывают как текущее ($\overline{T}$), так и~запланированное ($\overline{\overline{T}}$) содержимое, что отличает модель от~постановок с~агрегированными переменными запасов \cite{nonas2000combined,leao2016decomposition}.
    \item Показано, что рассматриваемая задача относится к классу NP-трудных, а её размерность определяется количеством заказов $Q$, числом единиц оборудования $I$, $J$ и длиной планов $|\overline{X}_i|$, $|\overline{Y}_i|$.
\end{enumerate}

Научная новизна модели определяется совокупностью одновременно учитываемых аспектов, не~встречающейся в~известных работах (см.~таблицу~\ref{tab:lit_comparison}): несколько ПРС и~БРС в~одной модели, многослойные заказы ($l_i>1$), двухэтапная нарезка малых форматов через БРС ($g_i=1$), динамика складских запасов на~уровне отдельных тамбуров и~построение согласованного расписания~$\overline{\overline{Z}}$ с~контролем состояния складов.

Построенная модель используется в последующих главах как основа для разработки численных методов решения и их программной реализации, а также для постановки и анализа вычислительных экспериментов.

\FloatBarrier
