\chapter{Теоретическая часть}\label{ch:theor_ch}
В данной главе формализуется рассматриваемая производственная задача и обосновывается выбор математической модели.
Сначала описывается технологический контекст целлюлозно-бумажного производства и формулируются ключевые требования к плану выпуска и нарезки.
Далее приводится обзор литературы по классической задаче линейного раскроя и её отраслевым обобщениям, включая постановки с переналадками, календарным планированием и складскими ограничениями.
Завершает главу постановка задачи: вводятся обозначения, критерии оптимальности и набор ограничений, определяющих выполнимость глобального плана.

\section{Описание задачи}\label{sec:theor_ch/problem_description}
В разделе описывается производственная цепочка и фиксируются особенности постановки, которые должны быть отражены в математической модели.
Для удобства восприятия сначала вводятся основные термины и элементы технологической схемы, затем формулируются критерии качества плана и перечень факторов, учитываемых в модели.

\subsection{Технологический контекст и элементы производственной цепочки}\label{subsec:theor_ch/problem_context}
Существует потребность в производстве рулонов бумаги, например на целлюлозно-бумажных комбинатах.
Заказы по рулонам бумаги имеют множество параметров: ширину, количество рулонов, срок, марка бумаги, плотность и количество слоев.

Процесс производства заказов бумаги представляет собой сложную многостадийную технологическую цепочку, включающую подготовку целлюлозной массы, формирование и обработку бумажного полотна, а также его последующую нарезку на рулоны заданных форматов \cite{hubbe2021_energy}.
Производство начинается с подачи целлюлозы и древесной массы в смесительные бассейны, где образуется однородная бумажная масса \cite{ippta_paper_and_water_2022}.
Далее эта масса поступает на бумагоделательную машину (БДМ), где проходит последовательное обезвоживание, сушку и каландрирование, обеспечивая требуемую плотность и текстуру полотна.
В завершении формируется тамбур — барабанный рулон для последующей переработки.
БДМ может производить тамбуры только фиксированной длины, с заданной скоростью.
На смену марки или плотности производимых тамбуров требуется время.

На следующем этапе заготовки поступают на продольно-резательные станки (ПРС), которые нарезают тамбур на рулоны нужных форматов \cite{sgp_ccp2021_cutting_stock_modes}.
В случае, если ПРС ограничены рядом технологических параметров: максимальной шириной обрабатываемого тамбура \cite{minimizing_waste_multilevel_manufacturing_2025}, количеством доступных ножей \cite{cyberleninka_slitting_params} и временем, необходимым для их перестановки \cite{martina2022, munawar2005integration}.
При нарезке тамбуров необходимо срезать края тамбуров.
Такие края называются кромкой и они менее качественны чем бумага в центре.
Это уменьшает доступную для нарезки ширину тамбура и требует установку ножей по краям на ПРС.

Некоторые заказы могут иметь больше одного слоя, тогда на ПРС подается столько же тамбуров, сколько и требуется слоев.
БДМ может производить только однослойные тамбуры.

Также существуют бобино-резательные станки (БРС), которые имеют такие же параметры как и ПРС, но нарезают не тамбуры с БДМ, а рулоны, которые были нарезаны на других ПРС.
БРС используются для нарезки заказов с небольшой шириной.

Если все ПРС заняты или требуется накопить несколько тамбуров для нарезки заказа, тамбуры и рулоны направляются на склад.
Склады ограничены по вместимости и максимальной допустимой ширине рулонов.
Потом со склада они отправляются на нарезку.

\subsection{Критерии качества и конфликт целей}\label{subsec:theor_ch/criteria}
На практике критерии качества плана противоречивы: снижение отхода часто требует более «тонкой» подгонки раскроев, что может увеличивать число раскроев и количество переналадок.
В свою очередь, минимизация переналадок обычно достигается укрупнением партий и упрощением последовательности раскроев, что может приводить к росту отходов или увеличению времени ожидания заказов.
Поэтому модель должна позволять сравнивать планы по нескольким показателям и выбирать компромиссное решение.

Так как нужно учитывать большое количество ограничений, то используются планы производства.
Планы производства включают в себя планы производства бумаги на БДМ, планы нарезки на ПРС и БРС.
Есть критерии, которые определяют эффективность плана производства:
\begin{enumerate}
    \item минимизацию отходов, что позволяет снизить издержки и уменьшить воздействие на окружающую среду \cite{haessler1991};
    \item минимизацию числа раскроев, так как каждый раскрой связан с дополнительными затратами времени и материальных ресурсов\cite{cerqueira2021, vanderbeck2000};
    \item минимизацию перестановок ножей, отражающих трудоёмкость переналадки и простой оборудования \cite{cyberleninka_slitting_params, mobasher2013}.
\end{enumerate}
Оптимизация именно этих критериев позволяет найти баланс между экономической эффективностью, качеством исполнения заказов и соблюдением технологических ограничений.

Особую сложность вызывает необходимость согласования планов работы БДМ и ПРС при наличии множества заказов, отличающихся по ширине, плотности, марке бумаги, срокам и дополнительным характеристикам \cite{keskinocak2002}.
В модели вводится правило упорядочивания марок бумаги в производстве, так как смена марки связана с технологическим простоем и расходом сырья.
Порядок марок может задаваться технологами до составления планов производства.
Для складов задаются ограничения по вместимости: они отражают реальные лимиты на хранение полуфабрикатов, обеспечивая, чтобы план не приводил к переполнению и сбоям в логистике.

Таким образом, составление оптимального плана производства с учётом всех производственных параметров и ограничений является ключевым инструментом повышения эффективности работы предприятия.
Это обеспечивает не только рост конкурентоспособности компании, но и вклад в устойчивое развитие отрасли за счёт ресурсосбережения и снижения негативного экологического воздействия.
Математическая модель и алгоритм позволяют сформировать план производства и нарезки, минимизирующий отходы, переналадки и издержки, а также гарантировать своевременное выполнение заказов \cite{keskinocak2002}.

В математической модели нужно включить следующие факторы:
\begin{itemize}
    \item заказы представляют собой рулоны и имеют срок, ширину, количество рулонов, количество слоев, плотность, марку бумаги.
В зависимости от ширины они должны быть выпущены на ПРС или БРС;
    \item марки бумаги должны выставляться на БДМ в соответствии с заданным порядком.
Смена марки затрачивает время одинаковое для всех БДМ;
    \item для ПРС и БРС задается единый размер кромки тамбура.
Половина этого размера должна быть срезана слева, а другая половина справа.
При самой первой нарезке можно выставить нож вначале на отступ соответствующий половине размера кромки и не передвигать его при последующих нарезках.
А другой край будет срезаться при нарезки рулонов, но важно чтобы нож не заходил на эту половину размера кромки в конце рулона;
    \item время начала производства;
    \item БДМ, каждый из которых имеет ширину выпускаемого тамбура, скорость производства бумаги, время смены плотности;
    \item ПРС и БРС, каждый из которых имеет максимальную ширину нарезаемого рулона, количество ножей, скорость нарезки одного раскроя с учетом количества слоев, скорость перестановки ножей;
    \item склады рулонов для нарезки, которые имеют максимальную вместимость по количеству рулонов и  максимально допустимую ширину рулона;
    \item момент появления тамбура на складе соответствует окончанию его производства на БДМ;
    \item при выполнении нарезки на ПРС или БРС со склада изымаются необходимые рулоны;
    \item БДМ и ПРС могут работать параллельно, если их процессы не конфликтуют по состоянию склада.
    \item итоговый план производства, который учитывает все ограничения и отражает последовательность действий для выполнения всех заказов.
\end{itemize}

\subsection{Принятые допущения и ограничения применимости}\label{subsec:theor_ch/assumptions}
При формализации задачи используются допущения, позволяющие построить модель, пригодную для алгоритмического поиска решений.
\begin{itemize}
    \item Модель ориентирована на планирование по ширинам рулонов и учитывает кромку как технологический отход.
    \item Порядок марок бумаги в выпуске полуфабриката задаётся технологически и рассматривается как входной параметр планирования.
    \item Параметры оборудования (скорости производства и резки, время перестановки ножей, время смены марки/плотности) считаются известными и постоянными на горизонте планирования; возможные колебания учитываются на этапе экспериментальной валидации.
    \item Склад моделируется укрупнённо ограничениями на вместимость и допустимую ширину; детальные аспекты адресного хранения и внутренней логистики не рассматриваются.
    \item Модель нацелена на построение выполнимого плана для набора заказов; вопросы долгосрочного стратегического планирования и прогнозирования спроса находятся вне рамок рассмотрения.
\end{itemize}

\subsection{Выводы по разделу}\label{subsec:theor_ch/problem_conclusion}
В разделе выделены элементы производственной цепочки (выпуск полуфабриката, резка, складирование) и сформулированы ключевые критерии качества плана.
Далее в обзоре литературы рассматриваются подходы, позволяющие учитывать данные особенности в постановках задач раскроя и календарного планирования, а затем вводится формальная модель, которая используется в последующих главах для построения алгоритма и программной реализации.


\section{Обзор литературы}\label{sec:theor_ch/literature_review}
% TODO: добавить всех-всех отсюда file:///home/vladislav/Downloads/autoref-matematicheskie-modeli-i-chislennye-metody-v-programmnom-komplekse-optimizatsii-planirovaniy.pdf
Цель данного обзора — показать развитие классической задачи линейного раскроя и связанных с ней постановок, а также выделить направления, наиболее близкие к задачам целлюлозно-бумажного производства: учёт потерь при продольной резке, ограничений по переналадке (перестановка ножей, смена схем), интеграция раскроя с календарным планированием и со складскими ограничениями.
Особое внимание уделяется постановкам, в которых помимо минимизации отходов рассматриваются эксплуатационные критерии (число раскроев/операций и переналадок), поскольку именно они определяют практическую реализуемость производственного плана.

\subsection{Классическая задача линейного раскроя и её обобщения}\label{subsec:theor_ch/csp_classic}

Задача линейного раскроя (ЗЛР) относится к числу классических задач комбинаторной оптимизации и широко применяется при планировании производства в отраслях, где исходный материал поступает в виде заготовок фиксированной длины или ширины, а выходная продукция представлена наборами требуемых размеров.
К таким отраслям относятся, в частности, металлургия, деревообработка, текстильная промышленность и целлюлозно-бумажное производство.
Фундаментальные формальные постановки задачи линейного раскроя предложены П.~Гилмором и Р.~Гомори \cite{gilmore1961linear, gilmore1963linear}, где задача представлена в виде модели целочисленного линейного программирования, а также разработан подход генерации столбцов, позволяющий эффективно решать задачи большой размерности за счёт построения только необходимых раскроев.
Русскоязычные учебные и обзорные издания также фиксируют базовые модели ЗЛР и связь с линейным/целочисленным программированием, включая вопросы построения шаблонов и интерпретации двойственных оценок \cite{агишева2010линейное,зенков2017методы}.

Дальнейшее развитие исследований привело к формированию широкого класса задач раскроя и упаковки.
Для систематизации постановок и выбора методов решения существенную роль сыграла типология, предложенная Х.~Дикхоффом \cite{dyckhoff1990typology}, а также её развитие и уточнение в более поздних работах, в частности в \cite{wascher2007typology}.
Указанные классификации позволяют корректно отнести прикладные варианты раскроя, включающие дополнительные технологические ограничения, к соответствующим подклассам и тем самым обосновать применимость тех или иных методов решения.

С точки зрения вычислительной сложности задача раскроя относится к трудным комбинаторным задачам; на практике это означает необходимость компромисса между точностью и временем расчёта, особенно при росте числа заказов и расширении набора ограничений \cite{garey1979computers}.
Поэтому в реальных производственных постановках широкое распространение получили либо точные методы с использованием декомпозиции, либо эвристические и метаэвристические алгоритмы, обеспечивающие приемлемое качество решений при ограниченном времени.

В более широком контексте постановки задач раскроя, а также их интеграция с планированием производства и логистикой, естественным образом опираются на аппарат дискретной и комбинаторной оптимизации и связанные модели на графах \cite{струченков2017методы,Rajgorodsky2012}.

\subsection{Точные методы решения: декомпозиция и метод ветвей и цен}\label{subsec:theor_ch/exact_methods}

Для задачи линейного раскроя и её обобщений важную роль играют точные методы, основанные на декомпозиции и последовательном уточнении решения.
Подходы, использующие декомпозицию Дантцига--Вульфа и генерацию столбцов, позволяют получать сильные нижние оценки и формировать решения в пространствах большой размерности.
Практические аспекты построения алгоритмов типа «ветвей и цен» (ветвление в сочетании с генерацией столбцов), а также рекомендации по их эффективной реализации подробно обсуждаются в работе Ф.~Вандербека \cite{vanderbeck2000integer}.
Современный обзор математических моделей и точных алгоритмов для задач раскроя и родственных задач упаковки представлен в \cite{delorme2016bin}, где рассматриваются типовые целочисленные формулировки, схемы построения раскроев и методы улучшения вычислительной устойчивости.
В отечественной литературе акцентируется, что включение технологических ограничений (например, ограничения на ресурсы, смешанные целочисленные переменные, многопроизводственные особенности) приводит к усложнению моделей и обычно требует комбинации точных и приближённых процедур \cite{листопад2017некоторые,архипов2014математические,васильев2016методы}.

Точные методы особенно полезны для получения эталонных решений на задачах малой и средней размерности, а также для построения нижних оценок, позволяющих сравнивать качество эвристических решений.
Однако при добавлении технологических ограничений (переналадки, очередность выполнения схем, складирование, сроки) размерность модели и сложность подзадач генерации колонок существенно возрастают, что ограничивает применение точных алгоритмов в режиме оперативного планирования.

\subsection{Приближённые методы: эвристики и метаэвристики}\label{subsec:theor_ch/heuristics}

В прикладных постановках, возникающих в промышленности, размерность задачи и число технологических ограничений зачастую делают применение точных методов ограниченным по вычислительным ресурсам.
В связи с этим широко используются приближённые методы, в том числе эвристики (конструктивные и улучшающие), а также метаэвристики, включая локальный поиск и гибридные алгоритмические схемы.
В работе Т.~Урбана \cite{urban2015methods} исследованы приближённые методы решения задачи раскроя на основе адаптивного поиска и показана эффективность подобного подхода для получения качественных решений при ограниченном времени расчёта.
Существенная часть современных прикладных решений основывается на комбинации конструктивной генерации схем раскроя и процедур улучшения решения.
Для задач упаковки и раскроя в условиях ограниченных ресурсов и жёстких технологических правил широко обсуждаются улучшенные жадные процедуры и локальные перестройки, применимые в промышленной практике \cite{чеканин2012оптимизация,панюкова2012оптимизация}.

В качестве универсального семейства метаэвристик часто используются генетические алгоритмы, сформировавшиеся как общий подход к оптимизации в сложных пространствах решений \cite{goldberg1989genetic}.
Для задач раскроя генетические алгоритмы привлекательны тем, что позволяют естественно кодировать раскрои и порядок их выполнения, а также легко дополняются механизмами учёта отраслевых ограничений (переналадки, складирование, многокритериальность).
Практическая эффективность генетического алгоритма для ЗЛР демонстрировалась, в частности, в \cite{haessler1991}, а дальнейшие исследования развивали идеи многокритериальной оптимизации и настройки операторов эволюции под специфику производственных процессов \cite{araujo2014genetic,golfeto2009genetic,lai1997developing}.
Базовые принципы кодирования решений и настройки операторов генетических алгоритмов систематизированы в учебных и обзорных работах \cite{gladkov2010,kureichik1998}, а развитие самоадаптивных схем эволюционного поиска и их применение к сложным задачам оптимизации обсуждается в \cite{semenkina2013,diveev2017}.
В контексте многокритериальности и раскроя дополнительно отмечаются подходы, ориентированные на построение компромиссных решений для крупных экземпляров \cite{архипов2015применение}.

\subsection{Потери материала при продольной резке и отраслевые постановки}\label{subsec:theor_ch/trim_loss}

Для целлюлозно-бумажной промышленности характерны постановки, ориентированные на минимизацию потерь материала при продольной резке рулонных заготовок, включая потери на обрезь и недоиспользование ширины.
Обзор соответствующих постановок и методов решения, а также обсуждение практических аспектов минимизации потерь приведены в работе А.~Хинксмана \cite{hinxman1980trimloss}.
В отечественной литературе систематическое изложение математических моделей и оптимизационных подходов для предприятий ЦБП представлено в монографиях А.\,В.~Воронина и В.\,А.~Кузнецова \cite{воронин2000математические,воронин2000прикладные}, где рассмотрены прикладные задачи планирования производства и управления материальными потоками, включая задачи раскроя и формирования производственных программ.
В диссертации Р.\,В.~Воронова \cite{воронов2004диссертация} разработаны математические модели и методы автоматизированного планирования производства бумаги, включающие распределение заказов между БДМ, формирование схем раскроя и построение объёмно-календарных планов с~учётом технологических ограничений.
Развитием данного направления является диссертация А.\,Р.~Урбана \cite{урбан2015диссертация}, в~которой предложены математические модели и~численные методы оптимизации планирования производства бумаги, реализованные в~программном комплексе; рассмотрены задачи компоновки нестандартных съёмов тамбуров и~учёт дополнительных технологических параметров.
В отличие от абстрактной постановки задачи линейного раскроя, отраслевые задачи минимизации потерь включают дополнительные компоненты: ограничения по настройке ножей, зависимость затрат от смены формата, наличие ограничений по складам и допустимой перепроизводству/недопроизводству, а также требования по срокам выполнения заказов.

Важным аспектом отраслевых задач является также порядок применения раскроев, поскольку изменение схемы ножей и форматные переходы приводят к простоям и дополнительным затратам.
Поэтому на практике целесообразно учитывать не только состав раскроев, но и структуру последовательности их выполнения.
Применительно к бумагоделательной промышленности А.\,Р.~Урбаном \cite{ромолдович2015методы} предложены методы решения задачи компоновки нестандартных съемов тамбуров, учитывающие специфику формирования планов продольной резки при наличии технологических ограничений.
Математические модели и алгоритмы решения задач оптимального раскроя полосы, применимые к рулонным материалам, исследованы в работе Р.\,В.~Сошкина~\cite{сошкин2009математические}.

Отдельное направление составляет учёт затрат на переналадку (setup costs) и зависимость целевой функции от числа смен схем раскроя и перестановок ножей.
Подобные постановки рассматриваются в работах, где расходы на переналадку включаются в оптимизационную модель наряду с отходом материала \cite{mobasher2013,martina2022}.
Для производственных линий ЦБК такие компоненты имеют принципиальное значение, поскольку переналадка влияет не только на трудоёмкость, но и на пропускную способность участка резки.

Практические технологические аспекты, связанные с параметрами режущего инструмента и требованиями к качеству обработки, также отражаются в прикладных исследованиях смежных процессов (например, высечки и резки рулонных материалов), что может использоваться при обосновании ограничений на число ножей и режимы переналадки \cite{bobrov2016}.

\subsection{Интеграция раскроя с календарным планированием и очередностью выполнения работ}\label{subsec:theor_ch/integration_scheduling}

В производственных системах с несколькими взаимосвязанными стадиями (выпуск полуфабриката, резка, складирование и отгрузка) задача раскроя тесно связана с задачей формирования производственного расписания.
Учет временных ограничений и переналадок оборудования приводит к необходимости совместного рассмотрения минимизации потерь материала и минимизации затрат времени/переналадок.
Пример постановок календарного планирования операций резки на нескольких параллельных машинах представлен в \cite{giannelos2001parallel}.
В работе В.\,В.~Полякова и соавт.\ предложена модель оперативного планирования выпуска бумаги с использованием интервальных переменных, позволяющая учитывать неопределённость технологических параметров при составлении производственного расписания~\cite{поляков2005оперативное}.

Подходы, ориентированные на одновременное решение задач минимизации потерь и формирования расписания в целлюлозно-бумажной отрасли, изучались, в частности, в \cite{harjunkoski1996trimloss, westerlund1998trimloss_scheduling}, где представлены целочисленные формулировки и обсуждены вычислительные особенности их применения.
Отдельно рассматриваются постановки, в которых задача раскроя дополняется ограничениями на очередность выполнения схем раскроя; пример интегрированной постановки «раскрой + очередность» представлен в \cite{yanasse2007integrated}.

Для практического планирования существенную роль играют ограничения, которые связывают расписание резки с доступностью полуфабрикатов и состоянием склада, а также обеспечивают выполнимость планов при параллельной работе нескольких машин.
В результате в рамках интегрированных постановок формируется не только набор схем раскроя, но и порядок их исполнения, согласованный с выпуском и логистикой полуфабрикатов, что особенно важно для непрерывных производств.

\subsection{Интеграция раскроя с планированием выпуска партий и многопериодные постановки}\label{subsec:theor_ch/integration_lotsizing}

При наличии связи между выпуском полуфабриката и последующей резкой, а также при ограничениях складирования возникает необходимость интеграции задачи раскроя с задачами планирования выпуска партий и управления запасами.
Такой класс постановок рассматривается в работах, посвящённых совместному планированию объёмов производства и раскроя, например в \cite{nonas2000combined}.
Современная классификация интегрированных постановок «планирование партий + раскрой», а также обзор литературы приведены в \cite{melega2018review}.
Для целлюлозно-бумажной промышленности известны прикладные модели, в которых целевая функция учитывает одновременно затраты производства/хранения и потери при раскрое \cite{poltroniere2016tema}.

Интеграция с управлением запасами позволяет формализовать компромисс между немедленным выполнением резки и накоплением полуфабриката для повышения качества раскроя (снижение отхода и числа переналадок).
В таких моделях возникают дополнительные ограничения по ёмкости складов, динамике запасов и синхронизации стадий производства, что напрямую соответствует реальным процессам на целлюлозно-бумажных предприятиях.

% --- начало расширенного раздела 1.1 ---
\paragraph{Колонковая генерация и линейное программирование.}
Классическим методом решения задачи линейного раскроя является линейно‑программная модель с генерацией колонок, предложенная Гилмором и Гомори в 1960‑х гг.
\cite{gilmore1961linear,gilmore1963linear}.
Алгоритм строит мастер‑проблему, переменные которой соответствуют допустимым раскроям, и последовательно генерирует новые колонки (раскрои) с помощью задачи на рюкзак (динамического программирования) \cite{струченков2017динамическое,лааксонен2019олимпиадное}.
В дальнейшем подход был расширён: Вандербек предложил неявную генерацию колонок и комбинирование её с процедурой ветвления \cite{vanderbeck2000integer}; Делорме и соавт.\ провели сравнительный анализ эффективности методов \emph{branch-and-price} для задач раскроя и упаковки \cite{delorme2016bin}, а Янассе и Пинто изучили интеграцию раскроя с планированием работы оборудования \cite{yanasse2007integrated}.
Эти работы показали, что колонковые методы хорошо работают на задачах средней размерности и пригодны для построения практически оптимальных решений.

\paragraph{Многокритериальные модели.}
Во многих практических ситуациях необходимо минимизировать одновременно несколько критериев (например, отходы бумаги, количество переналадок на станках, число раскроев).
Бансал применил эволюционный алгоритм для одновременной минимизации отходов и числа раскроев, продемонстрировав на примерах, что многокритериальные алгоритмы позволяют находить компромиссные решения \cite{araujo2014genetic}.
Силва и соавт.\ предложили генетический алгоритм для одноразмерной задачи линейного раскроя (ЗЛР) с двумя критериями – потерей материала и числом операций \cite{golfeto2009genetic}.
Токсари и Байкасоглу разработали алгоритм имитации отжига, который учитывает и отходы, и время работы оборудования \cite{lai1997developing}.
Такие исследования подчёркивают, что многокритериальные постановки более полно отражают реальные потребности производства ЦБК, где важно не только сократить отход, но и снизить количество переналадок и время выполнения заказов.

\paragraph{Эволюционные и эвристические подходы.}
Помимо линейно‑программных методов, значительное внимание уделяется эвристикам и метаэвристикам.
Ещё в 1990‑х гг.
Хесслер и Берда показали эффективность генетического алгоритма для задачи линейного раскроя (ЗЛР) \cite{haessler1991}.
В последующих работах генетические алгоритмы успешно применялись к более сложным постановкам, включая задачи с изменяемым набором оборудования и расписанием \cite{kureichik1998,genetics_2,evolution_1,semenkina2013}.
Обзор Мелега и соавт.\ подчёркивает, что эволюционные методы особенно полезны при большом числе технологических ограничений, когда методы линейного программирования становятся непрактичными \cite{melega2018review}.
Таким образом, выбор метода зависит от размерности и сложности задачи: для небольших примеров эффективнее точные линейные методы, а при масштабных ограничениях – генетические алгоритмы, что будет подробно рассмотрено в последующих главах.
% --- конец расширенного раздела 1.1 ---


\subsection{Выводы по обзору и место настоящей работы}\label{subsec:theor_ch/lit_conclusion}

Таким образом, в литературе подробно изучены: (i) классическая задача линейного раскроя и методы её решения, (ii) отраслевые постановки минимизации потерь при продольной резке рулонных материалов, (iii) постановки, учитывающие очередность выполнения схем раскроя и переналадки, (iv) интеграция раскроя с задачами календарного планирования и планирования выпуска партий.

Вместе с тем для задач целлюлозно-бумажного производства сохраняется разрыв между моделями, ориентированными преимущественно на минимизацию потерь материала, и моделями, учитывающими согласованное формирование производственного расписания для взаимосвязанных стадий (выпуск полуфабриката, резка, складирование).
В~работах Р.\,В.~Воронова \cite{воронов2004диссертация} и А.\,Р.~Урбана \cite{урбан2015диссертация} заложены основы автоматизации планирования в~ЦБП, однако вопросы согласования расписания выпуска и~нарезки с~динамикой складских запасов, а~также многокритериальная оптимизация с~учётом переналадок, рассматривались в~них в~ограниченном объёме.
Настоящая работа направлена на сокращение указанного разрыва за счёт разработки модели и алгоритмического подхода, обеспечивающих согласование решений по раскрою и формированию расписания с учётом технологических и временных ограничений.

Сравнение элементов постановки в~диссертационных работах по~данной тематике приведено в~таблице~\ref{tab:lit_comparison}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Сравнение элементов постановки в~работах по~планированию в~ЦБП}%
\label{tab:lit_comparison}%
\small
\begin{tabular}{|p{0.28\linewidth}|c|c|c|}
\hline
\textbf{Элемент постановки} & \textbf{Воронов} & \textbf{Урбан} & \textbf{Настоящая} \\
 & \textbf{(2004)} & \textbf{(2015)} & \textbf{работа} \\
\hline
Распределение заказов между БДМ & $+$ & $+$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
Формирование схем раскроя & $+$ & $+$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
Учёт нескольких ПРС/БРС & $-$ & $+$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
Многослойные заказы & $-$ & $-$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
Учёт переналадок (перестановок ножей) & $-$ & $-$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
\textbf{Многокритериальная целевая функция} & $-$ & $-$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
\textbf{Складские ограничения (динамика)} & $-$ & $-$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
\textbf{Согласованное расписание (выпуск + нарезка)} & $-$ & $-$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
\textbf{Событийная модель расписания} & $-$ & $-$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
Учёт сроков заказов & $+$ & $+$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
Учёт марок и плотности бумаги & $+$ & $+$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
Программный комплекс & $+$ & $+$ & $\boldsymbol{+}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Как видно из таблицы, настоящая работа расширяет предшествующие исследования за~счёт комплексного учёта многокритериальности, складских ограничений с~динамикой запасов, согласованного расписания для~всех стадий производства и~событийной модели, связывающей выпуск, складирование и~нарезку.

Отдельно отметим, что в отечественных работах автора и соавторов рассматривались генетические и комбинированные подходы к одноразмерным задачам раскроя с учётом практических критериев качества.
В частности, предложены алгоритмы генерации схем раскроя и подходы к настройке эвристик \cite{klimenko2024moscow}, исследованы генетические алгоритмы для постановок с допусками на объёмы выпуска \cite{klimenko2024_prin}, а также рассмотрены методы, ориентированные на одновременное снижение отходов и числа перестановок ножей \cite{klimenko2025ivdon,klimenko2025fruct}.
Представленная в диссертации постановка развивает данные направления за счёт явного согласования стадии выпуска полуфабриката, операций резки и ограничений складирования в рамках единого плана.

Дополнительно в отечественной литературе представлены прикладные исследования и обзоры по смежным вариантам задач раскроя и упаковки, включая постановки одномерного раскроя и практические методы оптимизации в производственных условиях \cite{васин2012решение,агапов2021оптимизация,емельянов1996раскрой,тимофеева2013генетический}.
Вопросам построения многофункциональных программных систем для автоматизации решения задач раскроя материалов и комплектования изделий посвящена работа В.\,А.~Кузнецова и соавт.~\cite{кузнецов2008многофункциональная}.

Настоящая работа предлагает модель, в которой одновременно учитываются: требования по срокам, ограничения по складам, по переналадкам ножей и очередности схем раскроя – при одновременной минимизации нескольких критерия эффективности.
В известных нам публикациях такая комплексная постановка ранее не рассматривалась.

\FloatBarrier
