\chapter{Комплекс программ}
\label{chap:experiments}
\section{Архитектура программного комплекса}\label{sec:software/c4}
В данной главе описывается программная реализация численных методов, представленных в~главе~\ref{ch:algorithm}, для задачи линейного раскроя в целлюлозно-бумажном производстве.
Последовательно рассматриваются архитектура программного комплекса, соответствие классов реализации сущностям математической модели (глава~\ref{ch:model}), форматы данных, пользовательский интерфейс, тестирование и вычислительные эксперименты.
Программный комплекс зарегистрирован в Реестре программ для ЭВМ (приложение~\ref{app:certificates}).

Архитектура программного комплекса описывается на трёх уровнях в нотации C4: контекст, контейнеры и компоненты.
Реализация выполнена на языке Python.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=12mm and 18mm,
        box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=3.6cm, minimum height=1.2cm},
        actor/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=3.2cm, minimum height=1.2cm, fill=gray!10},
        arrow/.style={-Latex, thick}
    ]
        \node[box, fill=blue!10] (system) {\textbf{Система оптимизации раскроя}\\\footnotesize{Python-приложение}};
        \node[actor, above=of system] (user) {\textbf{Инженер-планировщик}\\\footnotesize{задает входные данные}};
        \node[actor, below=of system] (files) {\textbf{Файловая система}\\\footnotesize{CSV/Excel}};
        \draw[arrow] (user) -- node[right]{\footnotesize параметры и команды} (system);
        \draw[arrow] (system) -- node[right]{\footnotesize отчеты и планы} (files);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Контекст системы: акторы и внешние связи}
    \label{fig:c4-context}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=10mm and 18mm,
        box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=3.2cm, minimum height=1.2cm},
        arrow/.style={-Latex, thick}
    ]
        \node[box, fill=blue!10] (cli) {\textbf{CLI}\\\footnotesize main.py};
        \node[box, fill=blue!10, right=of cli] (gui) {\textbf{GUI}\\\footnotesize gui.py};
        \node[box, fill=green!10, below=of cli] (algo) {\textbf{Алгоритмы}\\\footnotesize algo/};
        \node[box, fill=green!10, right=of algo] (models) {\textbf{Модели}\\\footnotesize models/};
        \node[box, fill=orange!15, text=red, right=of models] (sim) {\textbf{Имитация}\\\footnotesize simulation/};
        \node[box, fill=yellow!15, below=of algo] (io) {\textbf{Ввод/вывод}\\\footnotesize inoutput/};

        \draw[arrow] (cli) -- (algo);
        \draw[arrow] (gui) -- (algo);
        \draw[arrow] (algo) -- (models);
        \draw[arrow] (algo) -- (io);
        \draw[arrow] (io) -- (models);
        \draw[arrow] (cli) -- (sim);
        \draw[arrow] (gui) -- (sim);
        \draw[arrow] (sim) -- (models);
        \draw[arrow] (io) -- (sim);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Контейнеры приложения и основные зависимости}
    \label{fig:c4-container}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=6mm and 15mm,
        comp/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=3.2cm, minimum height=0.9cm},
        arrow/.style={-Latex, thick}
    ]
        \node[comp, fill=green!10] (genetic) {GeneticSearch};
        \node[comp, fill=green!10, left=of genetic] (mutation) {GlobalMutate};
        \node[comp, fill=green!10, right=of genetic] (cross) {Crossingover}; 
         \node[comp, fill=green!10, below=of genetic] (builder) {CuttingPlansBuilder};
         \node[comp, fill=green!10, left=of builder] (enum) {FullEnumeration};
         \node[comp, fill=green!10, right=of builder] (queue) {EventQueueBuilder};
 
         \node[comp, fill=blue!10, below=of builder] (globalplan) {GlobalPlan};
         \node[comp, fill=blue!10, right=of globalplan] (cuttingplan) {CuttingPlan / Layout};
         \node[comp, fill=blue!10, below=of globalplan] (problem) {Problem};
         \node[comp, fill=blue!10, left=of problem] (makingplan) {MakingPlan};
         \node[comp, fill=blue!10, below=of problem] (rolls) {Rolls / Orders};
         \node[comp, fill=blue!10, right=of rolls] (machines) {Machines / Storage};
 
         \draw[arrow] (genetic) -- (mutation);
         \draw[arrow] (genetic) -- (cross);
         \draw[arrow] (enum) -- (builder);
         \draw[arrow] (genetic) -- (builder);
        \draw[arrow] (builder) -- (globalplan);
        \draw[arrow] (queue) -- (globalplan);

        \draw[arrow] (globalplan) -- (cuttingplan);
        \draw[arrow] (globalplan) -- (makingplan);
        \draw[arrow] (problem) -- (globalplan);
        \draw[arrow] (rolls) -- (cuttingplan);
        \draw[arrow] (machines) -- (cuttingplan);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Компоненты алгоритмического ядра и модельного слоя}
    \label{fig:c4-component}
\end{figure}
На рис.~\ref{fig:c4-context} представлен контекст системы: инженер-планировщик взаимодействует с приложением через CLI или GUI, входные и выходные данные хранятся в файлах формата CSV/Excel.
Система функционирует как автономное приложение и не требует внешнего сервера.

На рис.~\ref{fig:c4-container} показаны контейнеры внутри Python-приложения:
\begin{itemize}
    \item \textbf{CLI-приложение} (\texttt{main.py}) --- запуск расчёта из командной строки;
    \item \textbf{GUI-приложение} (\texttt{gui.py}) --- графический интерфейс на Tkinter;
    \item \textbf{Алгоритмический модуль} (\texttt{algo/}) --- генетический поиск, полный перебор, построители планов;
    \item \textbf{Модельный слой} (\texttt{models/}) --- классы предметной области;
    \item \textbf{IO-модуль} (\texttt{inoutput/}) --- парсинг данных и генерация отчётов;
    \fixme{\item \textbf{Модуль имитации} (\texttt{simulation/}) --- дискретно-событийная имитация исполнения расписания (раздел~\ref{sec:alg/simulation}) и агрегация результатов имитационных экспериментов.}
\end{itemize}

На рис.~\ref{fig:c4-component} приведены ключевые компоненты алгоритмического ядра (\textit{GeneticSearch}, \textit{GlobalMutate}, \textit{Crossingover}, \textit{FullEnumeration}, \textit{CuttingPlansBuilder}, \textit{EventQueueBuilder}) и модельного слоя (\textit{Problem}, \textit{GlobalPlan}, \textit{CuttingPlan}, \textit{CuttingLayout}, \textit{MakingPlan}, \textit{Order/Roll}, \textit{Storage/StorageState}, \textit{EventQueue}); более детальные UML-схемы пакетов и классов алгоритмического модуля, модельного слоя \fixme{и модуля имитационного моделирования} приведены в приложении~\ref{app:uml-diagrams}.
 
 Сопоставление сущностей математической модели и классов реализации приведено в таблице~\ref{tab:model_mapping}.
\begin{longtable}{|p{3.4cm}|p{3.2cm}|p{4.2cm}|p{4.2cm}|}
    \caption{Сопоставление сущностей математической модели и классов программной реализации}\label{tab:model_mapping}\\
    \hline
    \textbf{Сущность мат.
модели} & \textbf{Символ} & \textbf{Класс/модуль} & \textbf{Комментарий} \\
    \hline
    \endfirsthead
    \caption[]{Сопоставление сущностей математической модели и классов программной реализации (продолжение)}\\
    \hline
    \textbf{Сущность мат.
модели} & \textbf{Символ} & \textbf{Класс/модуль} & \textbf{Комментарий} \\
    \hline
    \endhead
    \hline
    \endfoot
    Заказы & $O=\{o_i\}$ & \texttt{RollOrder} (models/order.py) & Экземпляр заказа с шириной, количеством, плотностью, маркой, слоями и дедлайном.\\
    \hline
    БДМ & $M=\{m_i\}$ & \texttt{PaperMakingMachine} (models/pm\_machine.py) & Параметры БДМ: ширина, скорость, смена плотности.\\
    \hline
    ПРС/БРС & $C=\{c_i\}$ & \texttt{SlittingMachine} (models/slitting\_machine.py) & Параметры раскроя: ширина, ножи, скорость, смена ножей, тип (small/normal).\\
    \hline
    Склады & $T=\{t_i\}$ & \texttt{Storage}, \texttt{StorageState} (models/storage.py) & Складские ограничения по ширине и вместимости, состояние запасов.\\
    \hline
    Тамбуры/рулоны & $X_{i,j}$, $y_{i,j,k}$ & \texttt{MasterRoll}, \texttt{SlittedRoll}, \texttt{SlittedMasterRoll} (models/roll.py) & Представление тамбуров и конечных рулонов; тип определяет, где используется.\\
    \hline
    План производства БДМ & $\overline{\overline{X}}$ & \texttt{MakingPlan} (models/making\_plan.py) & Последовательность тамбуров для БДМ.\\
    \hline
    План раскроя ПРС & $\overline{\overline{Y}}$ & \texttt{CuttingPlan} (models/cutting\_plan.py) & Содержит набор раскроев (layouts) для станка.\\
    \hline
    Раскрой & $Y_{i,j}$ & \texttt{CuttingLayout} (models/cutting\_layout.py) & Конкретный набор форматов в одном раскрое.\\
    \hline
    Расписание & $\overline{\overline{Z}}$ & \texttt{GlobalPlanEvent} + наследники (models/event\_queue.py) & Расписание операций раскроя/производства.\\
    \hline
    Глобальный план & $G=(\overline{\overline{X}},\overline{\overline{Y}},\overline{\overline{Z}})$ & \texttt{GlobalPlan} (models/global\_plan.py) & Центральный объект решения: планы раскроя, производства, события.\\
    \hline
    Постановка задачи & --- & \texttt{Problem} (models/problem.py) & Агрегирует заказы, машины, ограничения по времени и складам.\\
    \hline
    \fixme{Помещение (цех)} & \fixme{$S=\{s_p\}$, $\rho^m_i$, $\rho^c_j$, $\rho^T_k$} & \fixme{\texttt{Workshop} (models/workshop.py)} & \fixme{Группирует БДМ, ПРС/БРС и склады одного помещения; используется при проверке ограничения совместного размещения оборудования.}\\
    \hline
    \fixme{Сценарий имитационного эксперимента} & \fixme{$\Theta$} & \fixme{\texttt{SimulationScenario} (simulation/scenario.py)} & \fixme{Отклонения длительностей, интенсивности отказов, среднее время ремонта, число прогонов и сид; валидация параметров, загрузка из JSON.}\\
    \hline
    \fixme{Алгоритм имитации} & \fixme{$\mathrm{SimulateExecution}$} & \fixme{\texttt{SimulationEngine} (simulation/engine.py)} & \fixme{Дискретно-событийный движок: очередь событий, отказы/ремонты, обнаружение блокировок.}\\
    \hline
    \fixme{Результат прогона} & \fixme{$\Omega$} & \fixme{\texttt{SimulationResult}, \texttt{MachineMetrics}, \texttt{OrderMetrics}, \texttt{StorageMetrics} (simulation/result.py, metrics.py)} & \fixme{Фактическое расписание, время завершения, опоздания, показатели машин, заказов и складов.}\\
    \hline
    \fixme{Имитационный эксперимент} & \fixme{$\Omega_1,\ldots,\Omega_{N_{\Theta}}$} & \fixme{\texttt{SimulationExperiment}, \texttt{ExperimentResult} (simulation/experiment.py)} & \fixme{Серия прогонов и статистическая агрегация (среднее, СКО, квантили, доверительный интервал, доли блокировок и прогонов без опозданий).}\\
    \hline
\end{longtable}

На уровне кода классы и функции сгруппированы по папкам:
\texttt{models/} --- классы предметной области,
\texttt{algo/} --- алгоритмы оптимизации и построения планов,
\texttt{inoutput/} --- чтение входных данных и генерация отчётов,
\fixme{\texttt{simulation/} --- дискретно-событийная имитация исполнения расписания,}
\texttt{main.py} и \texttt{gui.py} --- пользовательские точки входа.
С практической точки зрения работа программного комплекса может быть описана как последовательный сценарий обработки одной производственной задачи. Сначала система считывает входной файл и выполняет первичную валидацию структуры данных: проверяется наличие обязательных листов, корректность типов значений и согласованность ссылок между сущностями. Затем на основе прочитанных таблиц формируется объект \texttt{Problem}, аккумулирующий все исходные данные задачи в едином внутреннем представлении. После этого в зависимости от выбранного пользователем режима запускается либо полный перебор, либо генетический поиск, которые работают уже не с файлами, а с формализованным объектом предметной области.
Следующим шагом становится построение и проверка объекта \texttt{GlobalPlan}. Независимо от выбранного метода, результат проходит через единые механизмы проверки допустимости и вычисления целевой функции. Это означает, что программный комплекс различает этап генерации решения и этап его интерпретации: алгоритм может предложить кандидатный план, но только после проверки \texttt{is\_valid()} и вычисления \texttt{scores()} он становится окончательным результатом расчёта. На завершающем этапе формируется отчёт, который выгружается в CSV или Excel и содержит уже не внутренние структуры данных, а представление, удобное для инженерного анализа.
Такой сценарий важен для архитектуры комплекса, поскольку он демонстрирует поток данных через основные модули \texttt{inoutput/}, \texttt{models/}, \texttt{algo/}, а также пользовательские точки входа \texttt{main.py} и \texttt{gui.py}. Благодаря этому один и тот же вычислительный контур может использоваться и в автоматизированных сериях экспериментов, и при интерактивной работе инженера.

\section{Программная реализация алгоритмов}\label{sec:software/algorithms}

Численные методы из главы~\ref{ch:algorithm} реализованы в виде набора функций и классов с едиными контрактами.
Центральным объектом решения является класс \texttt{GlobalPlan}, инкапсулирующий план производства~$\overline{\overline{X}}$, план нарезки~$\overline{\overline{Y}}$ и расписание~$\overline{\overline{Z}}$.
Метод \texttt{scores()} возвращает тройку критериев $(\omega(G),\,\varphi(G),\,\tau(\overline{\overline{Y}}))$, а перегруженные операторы сравнения реализуют лексикографический порядок.
Метод \texttt{is\_valid} проверяет допустимость плана: ограничения по ширине и ножам, выполнение заказов, соблюдение дедлайнов, ограничения складов.
Единый контракт валидности используется как в генетическом поиске, так и в полном переборе, что исключает дублирование логики.

Генетический поиск (раздел~\ref{sec:alg/genetic_search}) реализован в модуле \texttt{algo/genetic\_search.py}.
Начальная популяция формируется генератором \texttt{random\_global\_plan} (раздел~\ref{sec:alg/random_plan}), глобальная мутация~--- функцией \texttt{global\_mutate}, парный отбор~--- функцией \texttt{crossingover}.
После мутации автоматически пересобираются планы производства и расписание для сохранения согласованности компонент глобального плана.

Полный перебор (раздел~\ref{sec:alg/full_enum}) реализован в модуле \texttt{algo/full\_enumeration.py} и используется как эталон для задач малой размерности.

Формирование планов производства (раздел~\ref{sec:alg/production_plans}) выполняется модулем \texttt{algo/pmm\_plans\_builder.py}, построение расписания (раздел~\ref{sec:alg/schedule})~--- модулем \texttt{algo/event\_queue\_builder.py}.
Расписание пересчитывается как при первичной генерации, так и после мутаций.

Переключение между методами осуществляется через аргумент командной строки или элемент GUI; размер популяции для генетического поиска задаётся параметром \texttt{initial\_population\_size} или берётся из \texttt{config.py}.

\fixme{Алгоритм имитационного моделирования (раздел~\ref{sec:alg/simulation}) реализован в отдельном пакете \texttt{simulation/}, не зависящем от алгоритмического модуля: он принимает на вход готовый объект \texttt{GlobalPlan} и сценарий \texttt{SimulationScenario}. Класс \texttt{SimulationEngine} (\texttt{simulation/engine.py}) реализует дискретно-событийный цикл: извлекает плановые операции из очереди событий плана, поддерживает очередь будущих событий на основе бинарной кучи (\texttt{heapq}) и состояния складов через тот же класс \texttt{StorageState}, что и построитель расписания, что гарантирует идентичность складских ограничений при планировании и имитации. Модель случайных длительностей вынесена в интерфейс \texttt{DurationModel} (\texttt{simulation/duration.py}) с реализацией \texttt{UniformRelativeDurationModel} для равномерного относительного отклонения, что позволяет добавлять другие распределения без изменения движка. Блокировка исполнения представлена исключением \texttt{SimulationDeadlockError} с диагностической информацией о причинах остановки. Класс \texttt{SimulationExperiment} выполняет серию из~$N_{\Theta}$ прогонов с последовательными сидами и агрегирует результаты в объект \texttt{ExperimentResult}; прогоны, завершившиеся блокировкой, включаются в агрегацию с соответствующим признаком.}

На уровне программной реализации можно выделить три группы классов. Первая группа --- доменные сущности, непосредственно соответствующие объектам математической модели: заказы, машины, склады, раскрои, планы производства и события расписания. Вторая группа --- алгоритмические сервисы, реализующие построение и улучшение решений: генераторы планов, мутации, полный перебор и генетический поиск. Третья группа --- инфраструктурные компоненты, отвечающие за чтение входных данных, запись отчётов и организацию взаимодействия с пользователем. Такое разделение важно для проверки корректности: ограничения предметной области проверяются на уровне модели и объекта \texttt{GlobalPlan}, а не дублируются во всех алгоритмах отдельно.
Существенным элементом реализации является сохранение согласованности между компонентами глобального плана. Локальные изменения в плане нарезки не рассматриваются как окончательное решение, пока не пересчитаны план производства и расписание. Поэтому программный комплекс следует той же логике, что и математическая постановка: компоненты $\overline{\overline{X}}$, $\overline{\overline{Y}}$ и $\overline{\overline{Z}}$ обрабатываются как взаимосвязанные части единого объекта. Это особенно важно в генетическом поиске, где после мутации требуется восстановить корректное соответствие между потребностью в тамбурах, загрузкой БДМ и состоянием складов.
Распределение ответственности между ключевыми классами подчинено той же идее централизации предметной логики. Класс \texttt{Problem} агрегирует входные данные и задаёт общий контекст расчёта: именно он хранит множество заказов, параметры оборудования, складов и глобальные условия постановки. Класс \texttt{GlobalPlan} представляет центральный объект решения и объединяет все три компоненты плана в форме, пригодной как для алгоритмического преобразования, так и для итоговой проверки. Классы \texttt{CuttingPlan} и \texttt{CuttingLayout} отвечают за внутреннюю структуру раскроев, то есть за то, какие форматы объединяются в одном раскрое и как это соотносится с ограничениями станка. Класс \texttt{MakingPlan} фиксирует выпуск полуфабриката на БДМ, а структуры событий расписания отвечают за временную согласованность операций.
Принципиально важно, что проверки допустимости сосредоточены в модельном слое, а не размазаны по отдельным алгоритмам. Благодаря этому функции полного перебора, генерации случайных планов и генетического поиска могут опираться на единые методы \texttt{scores()} и \texttt{is\_valid()}, не дублируя в собственном коде правила предметной области. Такое решение повышает надёжность реализации: изменение ограничения или способа вычисления критерия достаточно внести в одном месте, после чего оно автоматически начинает действовать для всех алгоритмов. Для диссертационной постановки это особенно важно, поскольку демонстрирует, что программная реализация воспроизводит математическую модель как целостную систему, а не как набор локально согласованных эвристик.
Ещё одно важное следствие такой организации кода состоит в удобстве сопровождения и развития комплекса. Если в дальнейших исследованиях потребуется добавить новый критерий качества плана, уточнить ограничения склада или изменить правила проверки расписания, это изменение можно локализовать в предметной модели и затем автоматически использовать во всех вычислительных режимах. Благодаря этому программный комплекс остаётся не просто реализацией конкретного эксперимента, а исследовательской платформой, в которой математическая модель и алгоритмы связаны через устойчивые программные интерфейсы.
С практической точки зрения такая архитектура важна и для внедрения. Инженер или исследователь взаимодействует не с отдельными эвристиками, а с системой, где чтение данных, построение решения, проверка корректности и формирование отчёта образуют единый вычислительный контур. Это уменьшает риск расхождения между результатами, полученными разными режимами запуска, и повышает доверие к программному комплексу как к инструменту поддержки производственных решений.

\section{Форматы ввода и вывода}\label{sec:software/io}

Программный комплекс поддерживает два формата входных данных.
CSV-формат используется для минимальных экспериментов; каждая строка содержит тип параметра, идентификатор и значение (пример приведён на рис.~\ref{fig:input_csv} приложения~\ref{app:progrma_gui}).

Excel-формат применяется для практической работы и содержит листы:
\begin{itemize}
    \item \textit{Slitting Machines} --- параметры ПРС/БРС;
    \item \textit{Paper Making Machines} --- параметры БДМ;
    \item \textit{Orders} --- перечень заказов;
    \item \textit{Conditions} --- кромка, время старта, марки;
    \item \textit{Storages} --- склады и ограничения.
\end{itemize}
\fixme{Листы \textit{Slitting Machines}, \textit{Paper Making Machines} и \textit{Storages} содержат необязательный столбец \textit{Workshop}, задающий помещение размещения оборудования ($\rho^m_i$, $\rho^c_j$, $\rho^T_k$); если столбец не заполнен, всё оборудование считается размещённым в одном помещении. В CSV-формате связям соответствуют записи типов \texttt{workshop\_pm}, \texttt{workshop\_sm} и \texttt{workshop\_storage}.}

Выходной отчёт формируется в формате CSV или Excel и включает распределение заказов по оборудованию, раскройные комбинации, потери ширины, число перестановок ножей и агрегированные показатели (пример на рис.~\ref{fig:output_xlsx} приложения~\ref{app:progrma_gui}).
При наличии дедлайнов добавляется лист расписания.

\fixme{Сценарий имитационного эксперимента~$\Theta$ задаётся отдельным JSON-файлом, поля которого соответствуют параметрам сценария (относительные отклонения длительностей операций производства и нарезки, интенсивности отказов, среднее время ремонта, число прогонов, сид); при загрузке выполняется валидация допустимых диапазонов (отклонения в~$[0;1)$, неотрицательные интенсивности и время ремонта, положительное число прогонов). При включённой имитации выходной Excel-файл дополняется группой листов: сводка эксперимента (число прогонов, среднее и СКО времени завершения, доля прогонов без опозданий, средние показатели опозданий, доля блокировок); попрогонная таблица результатов; журнал фактических операций с плановыми и фактическими временами, задержками и отказами; статистика по машинам (загрузка, простой, время и число отказов), заказам (среднее и максимальное опоздание, вероятность нарушения срока) и складам (средняя и максимальная загрузка, доля времени полной загрузки); параметры использованного сценария. Такое представление позволяет инженеру оценить не только номинальный план, но и его устойчивость к производственным возмущениям в том же рабочем документе.}

При чтении Excel-файла для каждого листа выполняется структурная и содержательная проверка данных. Контролируется наличие обязательных столбцов, корректность числовых параметров ширины и скоростей, допустимость кодов марок и типов оборудования, а также согласованность между листами. Например, заказ не может ссылаться на несуществующую марку бумаги, а параметры станка должны удовлетворять физическому смыслу: ширина, число ножей и скорость резки должны быть положительными. Для временных параметров дополнительно проверяется возможность преобразования к внутреннему представлению, используемому при построении расписания.
Лист \textit{Orders} содержит атрибуты, определяющие постановку заказа: ширину рулона, плотность, марку бумаги, количество слоёв, срок выполнения и признак обработки на БРС. Лист \textit{Slitting Machines} задаёт параметры ПРС и БРС, включая максимальную ширину обрабатываемого полотна, число ножей, скорость резки и время перестановки ножей. Лист \textit{Paper Making Machines} описывает парк БДМ через ширину выпускаемого тамбура, скорость производства и параметры переналадки. Листы \textit{Conditions} и \textit{Storages} определяют глобальные ограничения задачи: величину кромки, момент начала планирования, порядок марок, максимальную вместимость складов и предельную ширину хранимых рулонов.

При формировании выходного Excel-файла результаты раскладываются по листам в соответствии с их производственным назначением. Агрегированные характеристики плана выносятся в сводный лист, отдельные листы содержат планы производства, раскроя, описание заказов, параметры оборудования и состояние ограничений, а при наличии временного горизонта формируется лист расписания операций. Такое представление позволяет использовать выходной файл как инструмент анализа результата: инженер может последовательно просмотреть общие показатели, загрузку оборудования, конкретные раскрои и календарное распределение операций. Скриншоты соответствующих вкладок приведены в приложении~\ref{app:progrma_gui}.
Ранняя валидация входных данных имеет самостоятельное прикладное значение. К критическим ошибкам относятся такие несоответствия, при которых дальнейший расчёт не имеет смысла: отсутствие обязательной марки бумаги, отрицательная или нулевая ширина заказа, нулевое число ножей у станка, невозможный срок выполнения заказа, несогласованные коды оборудования или отсутствие необходимых листов входного файла. Если подобные ошибки не выявлять до запуска алгоритма, то пользователь получит либо формально некорректный результат, либо трудно интерпретируемый отказ на позднем этапе расчёта.
Часть несоответствий обнаруживается ещё до построения объекта \texttt{Problem}. Например, можно установить, что заказ ссылается на отсутствующую марку бумаги, срок задан в неверном формате или для склада указана отрицательная вместимость. Другая часть ошибок выявляется при межтабличной проверке: параметры заказа могут быть по отдельности корректны, но в совокупности задавать невозможную ситуацию, например требовать обработки на БРС при отсутствии такого оборудования или предполагать ширину, не совместимую ни с одним доступным типом станка. Такая двухуровневая проверка уменьшает риск того, что алгоритмы будут работать с заведомо некорректным экземпляром задачи.
Для производственного применения ранняя валидация особенно важна потому, что она снижает стоимость ошибки. Намного предпочтительнее обнаружить невозможный дедлайн, противоречивые параметры станка или отсутствующий справочник марок в момент загрузки файла, чем после длительного расчёта или, тем более, после попытки интерпретации результата как реального производственного плана. Поэтому модуль ввода-вывода в программном комплексе выполняет не только вспомогательную функцию преобразования форматов, но и выступает первой линией контроля корректности исходных данных.

\section{Интерфейс пользователя}\label{sec:software/ui}

Программа предоставляет два варианта взаимодействия: командную строку (CLI) и графический интерфейс (GUI).

CLI (\texttt{main.py}) принимает аргументы через \texttt{argparse}:
\begin{itemize}
  \item \texttt{input\_file} --- путь к входному файлу (Excel или CSV);
  \item \texttt{output\_file} --- путь к выходному файлу;
  \item \texttt{--method} --- метод решения: \texttt{genetic\_search} (по умолчанию) или \texttt{full\_enumeration};
  \item \texttt{--input\_format}, \texttt{--output\_format} --- форматы файлов;
  \item \texttt{--initial\_population\_size} --- размер начальной популяции;
  \fixme{\item \texttt{--simulate} --- включение имитационного моделирования исполнения построенного плана;
  \item \texttt{--scenario} --- путь к JSON-файлу сценария имитационного эксперимента~$\Theta$;
  \item \texttt{--simulation\_runs}, \texttt{--seed} --- переопределение числа прогонов~$N_{\Theta}$ и сида генератора случайных чисел;
  \item \texttt{--simulation\_output} --- путь к отдельному файлу с результатами имитации (по умолчанию результаты добавляются в основной отчёт).}
\end{itemize}
Пример запуска:
\begin{verbatim}
python main.py data/input.xlsx results/output.xlsx \
  --method genetic_search --initial_population_size 100
\end{verbatim}

GUI реализован на Tkinter (\texttt{gui.py}) и содержит поля выбора входного и выходного файлов, выбор метода решения, поле размера популяции и кнопку запуска.
\fixme{Отдельная группа элементов GUI посвящена имитационному моделированию: флажок включения имитации и поля параметров сценария (отклонения длительностей производства и нарезки, интенсивности отказов, среднее время ремонта, число прогонов, сид); при выключенном флажке поля неактивны. После завершения расчёта имитационный эксперимент выполняется над построенным планом, и его результаты добавляются в выходной отчёт.}
Расчёт выполняется в отдельном потоке для сохранения отзывчивости интерфейса.
Примеры экранных форм приведены в приложении~\ref{app:progrma_gui} (рис.~\ref{fig:main_gui},~\ref{fig:main_in_progress}).

Оба варианта используют общий код решения: одни и те же функции для чтения данных, запуска алгоритмов и сохранения результатов.
Использование двух интерфейсов ориентировано на разные сценарии эксплуатации комплекса. CLI удобен для серийных вычислительных экспериментов, сравнения параметров алгоритма и интеграции в автоматизированные сценарии запуска. GUI предназначен для инженерной работы с отдельными производственными задачами, когда требуется быстро выбрать файл, задать метод решения и получить результат без обращения к командной строке. При этом различие между интерфейсами касается только способа передачи параметров; вычислительное ядро остаётся единым, что обеспечивает совпадение получаемых результатов и упрощает сопровождение программы.

\section{Используемые библиотеки}\label{sec:software/libs}

Реализация опирается на стандартную библиотеку Python и пакеты:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pandas} --- обработка табличных данных;
    \item \textbf{OpenPyXL} --- запись Excel-отчётов;
    \item \textbf{Tkinter} --- GUI;
    \item \textbf{argparse} --- обработка аргументов CLI;
    \item \textbf{datetime} --- работа со временем.
\end{itemize}

\section{Тестирование}\label{sec:software/tests}

Тестирование программного комплекса включает три уровня:
\begin{enumerate}
    \item модульные тесты --- корректность отдельных классов и функций (проверка раскроев, планов, ограничений);
    \item интеграционные тесты --- полный цикл «ввод $\rightarrow$ расчёт $\rightarrow$ вывод» для различных сценариев (без дедлайнов, с дедлайнами, с БРС, с разными марками и плотностями);
    \item экспериментальная валидация --- сравнение результатов генетического поиска с оптимальными решениями полного перебора на задачах малой размерности.
\end{enumerate}
\fixme{Отдельная группа модульных тестов (\texttt{tests/simulation/}) покрывает модуль имитационного моделирования и проверяет ключевые свойства алгоритма из раздела~\ref{sec:alg/simulation}: воспроизведение номинального расписания при базовом сценарии; воспроизводимость результатов при фиксированном сиде и их различие при разных сидах; обнаружение блокировок с диагностикой причин; увеличение времени завершения и учёт времени ремонта при ненулевой интенсивности отказов; корректность складских метрик; границы допустимых значений модели длительностей; валидацию параметров сценария; агрегацию статистик эксперимента и формирование листов имитации в выходном отчёте. Таким образом, тестами подтверждаются именно те свойства имитационной модели (согласованность с детерминированной постановкой и воспроизводимость), на которых основана интерпретация результатов вычислительных экспериментов.}
Цель тестирования состоит не только в обнаружении программных ошибок, но и в подтверждении корректности реализации математической модели. Поэтому набор тестов покрывает как операции с отдельными объектами предметной области, так и согласованность полного вычислительного контура. Для классов модели контролируются инварианты раскроя, выполнения заказов и представления складских состояний. Для алгоритмического слоя проверяется, что построенные планы удовлетворяют ограничениям по ширине, ножам, совместимости оборудования, срокам и вместимости складов. Для модулей ввода-вывода подтверждается корректность интерпретации входных данных и стабильность структуры результирующих отчётов.
Существенную роль играют тесты граничных ситуаций. К ним относятся случаи невозможного раскроя по ширине, превышения числа ножей, отсутствия совместимой БДМ, нарушения дедлайнов, переполнения склада и некорректного порядка операций в расписании. Наличие таких сценариев важно для промышленного применения, поскольку именно они отделяют формально построенное решение от реально выполнимого производственного плана. Отдельная группа интеграционных тестов проверяет, что после чтения входного файла и выполнения алгоритма формируется непротиворечивый выходной отчёт, содержащий все ожидаемые листы и ключевые агрегированные показатели.

По результатам прогона тестов сформирован отчёт покрытия кода: суммарное покрытие исполняемых строк составляет $89\%$.
Наиболее полно покрыты тестами вычислительное ядро и сценарии обработки данных: модули \texttt{algo/event\_queue\_builder.py}, \texttt{algo/global\_mutate.py}, \texttt{algo/mutate.py}, а также большинство тестовых модулей имеют покрытие $100\%$; для \texttt{algo/full\_enumeration.py} покрытие составляет $99\%$, для \texttt{algo/genetic\_search.py} --- $97\%$, для \texttt{inoutput/input.py} и \texttt{inoutput/output.py} --- по $96\%$.
Наименьшее покрытие наблюдается у пользовательских точек входа и вспомогательных интерфейсных компонентов: \texttt{gui.py} и \texttt{main.py} в отчёте имеют $0\%$, а \texttt{tests/test\_benchmark.py} --- $51\%$, что указывает на целесообразность дальнейшего расширения функциональных и интерфейсных тестов.
Отчёт о покрытии кода приведён в приложении~\ref{app:coverage-report}.
Показатель покрытия интерпретируется как количественная характеристика полноты проверки, но не как самостоятельная гарантия корректности. Высокое покрытие вычислительного ядра важно потому, что именно в этих модулях реализуются операции, непосредственно влияющие на допустимость и качество глобального плана. Более низкое покрытие пользовательских точек входа объясняется тем, что основной акцент тестирования сделан на воспроизводимость вычислений и корректность модели, а не на автоматизацию графических сценариев. Тем не менее даже в текущем виде тестирование подтверждает, что критические ветви алгоритмического и модельного слоёв проверены наиболее полно.

\section{Вычислительные эксперименты}\label{sec:software/experiments}
 
 Для оценки работоспособности программного комплекса и качества формируемых планов проводятся вычислительные эксперименты.
 Ниже приведён пример работы на задаче малой размерности с полными входными данными и результатами, а также анализ влияния размера популяции на качество решений.
Все вычислительные эксперименты выполнялись на персональном компьютере под управлением Ubuntu 24.04 Noble с ядром Linux 6.17.0-20-generic.
Аппаратная конфигурация включала процессор Intel Core i5-12400F 12-го поколения, графический адаптер NVIDIA GeForce RTX 4060 и 32~ГБ оперативной памяти.
Используемая программная среда включала оболочку Bash 5.2.21 и графическое окружение GNOME 46.7; на момент проведения экспериментов использовалось около 6~ГБ из 32~ГБ оперативной памяти.
 
 Эксперименты проведены на четырёх тестовых экземплярах \texttt{bennchmark\_1}--\texttt{bennchmark\_4}.
 Во всех задачах использовались две БДМ, три станка резки (включая один БРС), два склада, две марки бумаги и единый горизонт планирования с началом в момент $H=11.12.2024\ 8{:}00$.
 Экземпляры различаются числом заказов и суммарным числом требуемых рулонов: от $2$ заказов и $5$ рулонов в \texttt{bennchmark\_1} до $5$ заказов и $9$ рулонов в \texttt{bennchmark\_4}.
Для генетического поиска в сравнительных экспериментах использовалась начальная популяция размера $10000$.

Рассмотрим пример и результаты работы программной реализации.

В примере есть две марки бумаги C0000001 и B0000002.
Их скорости установки $B=\{0:00:00, 1:00:00\}$.
Заданы заказы, представленные в таблице~\ref{tab:orders}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Множество заказов $O$}
\label{tab:orders}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Заказ $i$ & $w_{i}$ & $f_{i}$ & $p_{i}$ & $l_{i}$ & $h_{i}$ & $g_{i}$ \\
\hline
${1}$ & $5$  & $1$ (C0000001) & $100$ & $2$ & 12.12.2024 8:00 & $1$ \\
${2}$ & $20$ & $2$ (B0000002) & $125$ & $2$ & 12.12.2024 8:00 & $0$ \\
${3}$ & $30$ & $1$ (C0000001) & $100$ & $1$ & 12.12.2024 8:00 & $0$ \\
${4}$ & $40$ & $1$ (C0000001) & $100$ & $1$ & 12.12.2024 8:00 & $0$ \\
${5}$ & $50$ & $2$ (B0000002) & $125$ & $1$ & 12.12.2024 8:00 & $0$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Время начала производства $H=11.12.2024\ 8:00$.
Размер кромки тамбура $V=1$.
Далее рассмотрим множество бумагоделательных машин $M = \{m_{1}, m_{2}\}$.
Заданные машины приведены в таблице~\ref{tab:machines}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Множество бумагоделательных машин $M$}
\label{tab:machines}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Машина $i$ & ${w^m}_{i}$ & ${v^m}_{i}$ & ${g^m}_{i}$ \\
\hline
1 & $40$ & 0:06:00 & 0:01:00 \\
2 & $60$ & 0:06:00 & 0:02:00 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Параметры ПРС приведены в таблице~\ref{tab:cutters}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Множество продольно-резательных станков $C$}
\label{tab:cutters}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Станок $i$ & ${w^c}_{i}$ & ${n^c}_{i}$ & ${v^c}_{i}$ & ${k^c}_{i}$ & ${g^c}_{i}$ \\
\hline
$1$ & $60$ & $3$ & 1:30:00 & 48:00 & 0 \\
$2$ & $40$ & $2$ & 1:12:00 & 36:00 & 0 \\
$3$ & $20$ & $3$ & 1:12:00 & 36:00 & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Кроме того, заданы склады $T = \{t_{1}, t_{2}\}$, каждый склад $t_{k}$ характеризуется максимальной шириной ${r^T}_{k}$ и вместимостью ${u^T}_{k}$ (таблица~\ref{tab:storages}).

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Множество складов $T$}
\label{tab:storages}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Склад $i$ & ${r^T}_{i}$ & ${u^T}_{i}$ \\
\hline
1 & 40 & 8 \\
2 & 60 & 4 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Общий план производства бумаги представлен в таблице~\ref{tab:production_plan}.


\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{План производства бумаги $\overline{\overline{X}}$}
\label{tab:production_plan}
\begin{tabular}{|c|ccc|ccc|}
\hline
Шаг производства $i$
  & \multicolumn{3}{c|}{$\overline{\overline{X_{1}}}$ (БДМ $m_{1}$)} 
  & \multicolumn{3}{c|}{$\overline{\overline{X_{2}}}$ (БДМ $m_{2}$)} \\
\cline{2-7}
  & ${w^X}_{1,i}$ & ${f^X}_{1,i}$ & ${p^X}_{1,i}$ 
  & ${w^X}_{2,i}$ & ${f^X}_{2,i}$ & ${p^X}_{2,i}$ \\
\hline
1 & 40 & 1 & 100 & 60 & 1 & 100 \\
2 & 40 & 1 & 100 & 60 & 1 & 100 \\
3 & 40 & 2 & 125 & 60 & 2 & 125 \\
4 & 40 & 2 & 125 & 60 & 2 & 125 \\
5 &  &  &  & 60 & 2 & 125 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Общий план нарезки бумаги представлен в таблице~\ref{tab:cutting_plan_all}.
Из-за кромки тамбура $V=1$ нельзя заполнить полностью ширину ПРС в раскрое $y_{i, j, k}$.
${g^Y}_{i,j,k}=0$ обозначает, что рулон идет на БРС $c_3$.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{План нарезки бумаги $\overline{\overline{Y}}$ по ПРС $c_{i}$}
\label{tab:cutting_plan_all}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$i$ & $j$ & Форматы $y_{i,j,k}=({r^Y}_{i,j,k},{g^Y}_{i,j,k})$ & ${f^Y}_{i,j}$ & ${p^Y}_{i,j}$ & ${l^Y}_{i,j}$ \\
\hline
1 & 1 & $(40,4)$ & 1 & 100 & 1 \\
1 & 2 & $(40,4),\ (20,0)$ & 1 & 100 & 1 \\
1 & 3 & $(50,5)$ & 2 & 125 & 1 \\
1 & 4 & $(20,2),\ (20,2)$ & 2 & 125 & 2 \\
\hline
2 & 1 & $(30,3)$ & 1 & 100 & 1 \\
2 & 2 & $(20,0)$ & 1 & 100 & 1 \\
2 & 3 & $(20,2)$ & 2 & 125 & 2 \\
\hline
3 & 1 & $(5,1),\ (5,1)$ & 1 & 100 & 2 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Расписание представлена в таблице~\ref{tab:event_queue}.
Она описывает пошаговое выполнение плана выпуска тамбуров и их последующую нарезку на ПРС.

\begin{table}[htbp]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
№ & $h$ & $\overline{h}$ & $e$ & $d$ & $z$ & $\overline{t}_1$ & $\overline{t}_2$ & $\overline{t'}$ \\
\hline
1 & 08:00 & 08:06 & 0 & 1 & 1 & $\varnothing$ & $\varnothing$ & $\varnothing$ \\
2 & 08:00 & 08:06 & 0 & 2 & 1 & $\varnothing$ & $\varnothing$ & $\varnothing$ \\
3 & 08:06 & 08:12 & 0 & 2 & 2 & $X_{1,1}$ & $X_{2,1}$ & $\varnothing$ \\
4 & 08:06 & 08:12 & 0 & 1 & 2 & $X_{1,1}$ & $X_{2,1}$ & $\varnothing$ \\
5 & 08:06 & 09:54 & 1 & 2 & 1 & $\varnothing$ & $X_{2,1}$ & $X_{1,1}$ \\
6 & 08:06 & 10:24 & 1 & 1 & 1 & $\varnothing$ & $\varnothing$ & $X_{2,1}$ \\
7 & 08:12 & 09:43 & 0 & 1 & 3 & $X_{1,2}$ & $X_{2,2}$ & $\varnothing$ \\
8 & 08:12 & 10:08 & 0 & 2 & 3 & $X_{1,2}$ & $X_{2,2}$ & $\varnothing$ \\
9 & 09:43 & 09:49 & 0 & 1 & 4 & $\{X_{1,2}, X_{1, 3}\}$ & $X_{2,2}$ & $\varnothing$ \\
10 & 09:54 & 11:42 & 1 & 2 & 2 & $\{X_{1,3}, X_{1,4}\}$ & $X_{2,2}$ & $X_{1,2}$ \\
11 & 10:08 & 10:14 & 0 & 2 & 4 & $\{X_{1,3}, X_{1,4}\}$ & $\{X_{2,2},X_{2,3}\}$ & $\varnothing$ \\
12 & 10:14 & 10:20 & 0 & 2 & 5 & $\{X_{1,3}, X_{1,4}\}$ & $\{X_{2,2},X_{2,3},X_{2,4}\}$ & $\varnothing$ \\
13 & 10:24 & 12:42 & 1 & 1 & 2 & $\{X_{1,3}, X_{1,4}\}$ & $\{X_{2,3},X_{2,4}\}$ &  $X_{2,2}$ \\
14 & 11:42 & 14:42 & 1 & 2 & 3 & $y_{2,2,1}$ & $\{X_{2,3},X_{2,4},X_{2,5}\}$ & $\{X_{1,3},X_{1,4}\}$ \\
15 & 12:42 & 16:18 & 1 & 3 & 1 & $\varnothing$ & $\{X_{2,3},X_{2,4},X_{2,5}\}$ & $\{y_{1,2,2},y_{2,2,1}\}$ \\
16 & 12:42 & 15:00 & 1 & 1 & 3 & $\varnothing$ & $\{X_{2,4},X_{2,5}\}$ & $X_{2,3}$ \\
17 & 15:00 & 19:36 & 1 & 1 & 4 & $\varnothing$ & $\varnothing$ & $\{X_{2,4},X_{2,5}\}$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Расписание $\overline{\overline{Z}}$}
\label{tab:event_queue}
\end{table}


По результатам моделирования были получены следующие значения целевой функции:
\[
\mu(G) = \langle \omega(G),\varphi(G),\tau(\overline{\overline{Y}}) \rangle = \langle 104,\ 4,\ 10 \rangle,
\]
где $\omega(G)=104$ -- суммарная ширина отходов, $\varphi(G)=4$ -- максимальное количество раскроев на ПРС, $\tau(\overline{\overline{Y}})=10$ -- количество перестановок ножей.

Данный пример соответствует экземпляру \texttt{bennchmark\_4}.
Для него полный перебор нашёл решение с показателями $\langle 65,\ 4,\ 9 \rangle$ за $4754.09$~с, а генетический поиск при размере популяции $10000$ получил те же значения целевой функции за $80.30$~с.
Следовательно, на этом экземпляре генетический поиск обеспечил совпадение с эталонным решением полного перебора при сокращении времени расчёта примерно в $59$ раз.

Сводные результаты вычислительных экспериментов по всем четырём экземплярам приведены в таблицах~\ref{tab:benchmark_full_enumeration} и~\ref{tab:benchmark_genetic_search}.


\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Результаты полного перебора на тестовых экземплярах}
\label{tab:benchmark_full_enumeration}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Экземпляр & Число заказов & Число рулонов & $\mu(G)$ & $T_{\mathrm{plan}}$, ч & $t$, c \\
\hline
\texttt{bennchmark\_1} & 2 & 5 & $\langle 48,\ 2,\ 7 \rangle$ & 6.1 & 0.86 \\
\hline
\texttt{bennchmark\_2} & 3 & 6 & $\langle 57,\ 3,\ 8 \rangle$ & 7.9 & 11.74 \\
\hline
\texttt{bennchmark\_3} & 4 & 8 & $\langle 56,\ 3,\ 8 \rangle$ & 9.3 & 452.83 \\
\hline
\texttt{bennchmark\_4} & 5 & 9 & $\langle 65,\ 4,\ 9 \rangle$ & 11.6 & 4754.09 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Результаты генетического поиска на тестовых экземплярах}
\label{tab:benchmark_genetic_search}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Экземпляр & Число заказов & Число рулонов & $\mu(G)$ & $T_{\mathrm{plan}}$, ч & $t$, c \\
\hline
\texttt{bennchmark\_1} & 2 & 5 & $\langle 48,\ 2,\ 7 \rangle$ & 6.1 & 45.80 \\
\hline
\texttt{bennchmark\_2} & 3 & 6 & $\langle 57,\ 3,\ 8 \rangle$ & 7.9 & 52.51 \\
\hline
\texttt{bennchmark\_3} & 4 & 8 & $\langle 56,\ 3,\ 8 \rangle$ & 9.3 & 70.26 \\
\hline
\texttt{bennchmark\_4} & 5 & 9 & $\langle 65,\ 4,\ 9 \rangle$ & 11.6 & 80.30 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

 Из таблиц~\ref{tab:benchmark_full_enumeration} и~\ref{tab:benchmark_genetic_search} видно, что на всех четырёх экземплярах генетический поиск воспроизвёл те же значения целевой функции, что и полный перебор.
 При этом на малых задачах \texttt{bennchmark\_1} и \texttt{bennchmark\_2} полный перебор работает быстрее, так как пространство решений ещё невелико, а затраты на генерацию большой начальной популяции доминируют во времени работы генетического алгоритма.
 Начиная с \texttt{bennchmark\_3} ситуация меняется: полный перебор начинает расти существенно быстрее, и генетический поиск становится предпочтительнее по времени.
 Для \texttt{bennchmark\_4} время полного перебора составило более $79$ минут, тогда как генетический поиск завершился примерно за $1.34$ минуты.
Полученные результаты показывают, что в практических расчётах целесообразнее использовать генетический поиск. В отличие от полного перебора, скорость которого не регулируется пользователем и быстро снижается при росте размерности задачи, генетический алгоритм позволяет управлять компромиссом между качеством решения и временем вычислений через размер начальной популяции.
Тем самым генетический поиск оказывается более удобным для прикладного использования: при необходимости можно получить решение быстрее, уменьшив размер популяции, либо повысить устойчивость поиска, увеличив его в пределах доступного вычислительного времени.
 
 Для оценки влияния размера популяции на результаты алгоритма были проведены серии запусков с популяциями 5, $10$, 20, $100$, $1000$ и $10000$.

 В качестве метрик использовались:  
- $\omega(G)$ — суммарная ширина отходов;  
- $\varphi(G)$ — максимальное количество раскроев на одном ПРС;  
- $\tau(\overline{\overline{Y}})$ — количество перестановок ножей;  
- Время работы программы (секунды), включая время на генерацию популяций.
 
Результаты представлены в таблице~\ref{tab:populations}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Сравнение результатов при разных размерах популяции}
\label{tab:populations}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Размер популяции & $\omega(G)$ & $\varphi(G)$ & $\tau(\overline{\overline{Y}})$ & Время работы, сек \\
\hline
$5$    & $124$ & $5$ & $10$ & $0.04$ \\
$10$    & $104$ & $4$ & $10$ & $0.2$ \\
$20$    & $104$ & $4$ & $8$ & $0.2$ \\
$100$   & $65$  & $4$ & $9$  & $0.7$ \\
$1000$  & $65$  & $4$ & $9$  & $20.4$ \\
$10000$ & $65$  & $4$ & $9$  & $81.8$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


График на рисунке~\ref{fig:populations} иллюстрирует зависимость между размером популяции, качеством решений и временем работы.


\begin{figure}[h!]
% --- 1. Отходы
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.45\textwidth,
    height=0.35\textwidth,
    xlabel={Размер популяции},
    ylabel={$\omega(G)$},
    xmin=0, xmax=10000,
    ymin=0, ymax=150,
    xmode=log,
    log basis x=10,
    grid=both,
    xtick={10,100,1000,10000},
    xticklabels={10,100,1000,10000}
]
\addplot[
    mark=*,
    orange,
    thick
] coordinates {
    (5, 124) (10,104) (20, 104) (100,65) (1000,65) (10000,65)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\hfill
% --- 2. Раскрои
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.45\textwidth,
    height=0.35\textwidth,
    xlabel={Размер популяции},
    ylabel={$\varphi(G)$},
    xmin=0, xmax=10000,
    ymin=0, ymax=7,
    xmode=log,
    log basis x=10,
    grid=both,
    xtick={10,100,1000,10000},
    xticklabels={10,100,1000,10000}
]
\addplot[
    mark=square*,
    blue,
    thick
] coordinates {
    (5, 5) (10,4) (20, 4) (100,4) (1000,4) (10000,4)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\vspace{0.5cm}

% --- 3. Перестановки
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.45\textwidth,
    height=0.35\textwidth,
    xlabel={Размер популяции},
    ylabel={$\tau(\overline{\overline{Y}})$},
    xmin=0, xmax=10000,
    ymin=0, ymax=11,
    xmode=log,
    log basis x=10,
    grid=both,
    xtick={10,100,1000,10000},
    xticklabels={10,100,1000,10000}
]
\addplot[
    mark=triangle*,
    green!60!black,
    thick
] coordinates {
    (5, 10) (10,10) (20, 8) (100,9) (1000,9) (10000,9)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\hfill
% --- 4. Время
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.45\textwidth,
    height=0.35\textwidth,
    xlabel={Размер популяции},
    ylabel={$t$, сек},
    xmin=0, xmax=10000,
    ymin=0, ymax=100,
    xmode=log,
    log basis x=10,
    grid=both,
    xtick={10,100,1000,10000},
    xticklabels={10,100,1000,10000}
]
\addplot[
    mark=o,
    red,
    thick
] coordinates {
    (5, 0.04) (10,0.2) (20, 0.2) (100,0.7) (1000,20.4) (10000,81.8)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\caption{Сравнение популяций по метрикам: (a) отходы $\omega(G)$, (b) раскрои $\varphi(G)$, (c) перестановки ножей $\tau(\overline{\overline{Y}})$, (d) время работы программы}
\label{fig:populations}
\end{figure}
\newpage

Из таблицы~\ref{tab:populations} и рисунка~\ref{fig:populations} видно, что увеличение размера популяции приводит к снижению отходов и стабилизации критериев качества решения, однако сопровождается ростом времени вычислений.
Для рассмотренного примера переход от популяции $10$ к популяции $100$ уменьшает значение $\omega(G)$ со $104$ до $65$, то есть позволяет выйти на то же решение, которое было получено полным перебором для \texttt{bennchmark\_4}.
Дальнейшее увеличение популяции до $1000$ и $10000$ уже не улучшает целевую функцию, но существенно увеличивает время вычислений.
Таким образом, эксперименты подтверждают два практических вывода: полный перебор целесообразен как эталон для задач малой размерности, а генетический поиск обеспечивает лучшее масштабирование и позволяет получать решения эталонного качества на более сложных экземплярах за приемлемое время. Практическая интерпретация результатов состоит в следующем. Совпадение результата генетического поиска с полным перебором на малом тестовом экземпляре подтверждает корректность реализации как конструктивных процедур, так и механизма сравнения планов. Быстрый рост времени полного перебора при увеличении размерности демонстрирует ограниченность точных методов в прикладной эксплуатации, где число заказов и операций существенно выше. В этих условиях генетический поиск выступает не как формальная альтернатива, а как промышленно приемлемый компромисс между качеством решения и временем расчёта. Для рассмотренного примера особенно показательно, что популяция размера $100$ уже даёт то же значение целевой функции, что и более крупные популяции, тогда как дальнейший рост размера популяции увеличивает время вычислений без заметного выигрыша в качестве. Это позволяет рассматривать такой порядок параметра как практически разумный для типовых расчётов на экземплярах сопоставимой сложности.
В более широком прикладном контексте результаты экспериментов показывают, что программный комплекс пригоден не только для академического сравнения методов, но и для поддержки настройки алгоритма под конкретные условия эксплуатации. Пользователь получает возможность варьировать размер популяции и наблюдать, как меняется компромисс между качеством плана и временем расчёта. Это особенно важно в производственной практике, где доступное время на перерасчёт плана может зависеть от оперативной обстановки: в одних случаях требуется быстрый ориентировочный результат, в других допустим более длительный расчёт ради лучшего качества.
Тем самым экспериментальный раздел подтверждает не только корректность реализации, но и управляемость программного комплекса как инструмента вычислительного планирования. Наличие воспроизводимой зависимости между параметрами алгоритма, качеством решения и временем работы означает, что система может использоваться осознанно: не как «чёрный ящик», а как средство, позволяющее выбирать режим расчёта в соответствии с требованиями конкретной производственной ситуации.



\section{Выводы по главе}\label{sec:software/conclusion}

В данной главе описана программная реализация численных методов решения задачи линейного раскроя для целлюлозно-бумажного производства.

Основные результаты главы:
\begin{enumerate}
    \item Разработана модульная архитектура программного комплекса, включающая алгоритмический модуль, модельный слой и модуль ввода/вывода.
    Сопоставление сущностей математической модели и классов реализации обеспечивает прозрачность перехода от формальной постановки к программному коду.
    \item Реализованы два режима оптимизации: полный перебор (эталон для задач малой размерности) и генетический поиск (для задач средней и большой размерности).
    Единый контракт валидности и сравнения планов исключает дублирование логики между режимами.
    \item Программный комплекс поддерживает форматы CSV и Excel для ввода и вывода, а также предоставляет командный (CLI) и графический (GUI) интерфейсы.
    \fixme{\item Реализован модуль дискретно-событийного имитационного моделирования исполнения расписания: сценарии экспериментов задаются JSON-файлом или элементами GUI, результаты серии прогонов агрегируются и выгружаются в виде дополнительных листов выходного отчёта. Поддержано ограничение совместного размещения взаимодействующего оборудования через сущность помещения (\texttt{Workshop}) во входных форматах и модельном слое.}
    \item Тестирование включает модульные, интеграционные тесты и экспериментальную валидацию.
    \item На примере задачи малой размерности продемонстрирована корректность работы комплекса и исследовано влияние размера популяции на качество решений.
\end{enumerate}

Программный комплекс зарегистрирован в Реестре программ для ЭВМ (приложение~\ref{app:certificates}) и может использоваться как основа для внедрения методов оптимального планирования на предприятиях целлюлозно-бумажной промышленности.
Вместе с тем текущая реализация ориентирована на \fixme{детерминированную постановку задачи оптимизации (стохастические факторы учитываются на этапе имитационной оценки плана, но не при его построении)} и автономный режим работы с файлами CSV/Excel. В ней не рассматриваются \fixme{межпериодное планирование,} интеграция с корпоративными информационными системами и параллельное выполнение вычислений. Эти ограничения не снижают применимость комплекса как исследовательского и прикладного инструмента для месячного производственного планирования, но определяют направления его дальнейшего развития. Перспективными являются \fixme{учёт стохастических параметров непосредственно в процедуре оптимизации (робастное планирование с использованием результатов имитации в качестве обратной связи)}, адаптивная настройка параметров генетического поиска и интеграция комплекса с внешними системами хранения и передачи производственных данных.
