
{\actuality} Актуальность темы диссертационного исследования обусловлена необходимостью
повышения эффективности процессов планирования и управления производством
в условиях многономенклатурного и мелкосерийного выпуска продукции.
В задачах раскроя и последующего формирования производственного расписания
для бумагоделательных машин и продольно-резательных станков
возникает необходимость одновременного учета большого числа
технологических, временных и логистических ограничений, а также
дополнительных характеристик заказов, таких как сроки исполнения,
марка продукции, плотность, требования к кромке и числу слоёв.

Существующие математические модели задач раскроя и расписаний, как правило,
ориентированы либо на оптимизацию использования материала, либо на
минимизацию времени выполнения работ, при этом взаимосвязь между
процессами раскроя и формирования расписаний часто учитывается
в упрощённом виде или рассматривается последовательно, без единой
формальной модели.
В условиях реального производства это приводит к снижению качества
получаемых планов и увеличению суммарных потерь.
\fixme{Кроме того, детерминированные плановые решения не учитывают
случайные возмущения, возникающие при исполнении расписания:
отклонения фактических длительностей операций от плановых,
отказы и последующие ремонты оборудования.
Это обуславливает необходимость оценки устойчивости получаемых
планов методами имитационного моделирования.}

В связи с этим разработка математических моделей и алгоритмов,
обеспечивающих согласованное решение задачи раскроя и формирования
производственного расписания с учетом расширенного набора ограничений,
а также их программная реализация и вычислительное исследование,
являются актуальной научной и прикладной задачей.

\ifsynopsis
Настоящая работа посвящена разработке и исследованию математической модели
и алгоритмических методов решения задачи раскроя и формирования расписаний
в многомашинных производственных системах.
\else
Настоящая диссертационная работа направлена на развитие методов
математического моделирования и алгоритмического обеспечения
задач раскроя и производственного планирования в сложных
технологических системах.
\fi

% {\progress}
% Этот раздел должен быть отдельным структурным элементом по
% ГОСТ, но он, как правило, включается в описание актуальности
% темы. Нужен он отдельным структурынм элемементом или нет ---
% смотрите другие диссертации вашего совета, скорее всего не нужен.

{\aim} данной работы является разработка и исследование математической модели,
алгоритмов и программных средств для решения задачи раскроя и формирования
производственного расписания в многомашинной производственной системе
с учетом расширенного набора технологических и временных ограничений.

Для~достижения поставленной цели необходимо было решить следующие {\tasks}:
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item провести анализ существующих подходов к моделированию и решению
  задач раскроя и формирования производственных расписаний;
  \item разработать формальную математическую постановку задачи,
  учитывающую взаимосвязь процессов раскроя и планирования работ;
  \item построить математическую модель задачи с учетом
  технологических, временных и логистических ограничений;
  \item разработать алгоритмический подход к решению поставленной задачи,
  включая формирование модели расписания производственного расписания;
  \fixme{\item разработать имитационную модель исполнения производственного
  расписания, позволяющую оценивать устойчивость плановых решений
  к~случайным отклонениям длительностей операций и отказам оборудования;}
  \item реализовать разработанные алгоритмы в виде программного комплекса;
  \item провести вычислительный эксперимент и проанализировать
  эффективность предложенных решений.
\end{enumerate}


{\novelty}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
    \item Разработана математическая модель совместного формирования и~оптимизации производственных планов и~расписаний в~целлюлозно/бумажной промышленности, в~которой решение представлено в~виде глобального плана, объединяющего план выпуска тамбуров, план раскроя и~расписание.
    \item Предложена модель расписания согласования стадий производства и~раскроя, обеспечивающая построение допустимого производственного расписания для цепочки БДМ, склад, ПРС/БРС с~учётом динамики складских состояний, доступности полуфабрикатов, сроков заказов и~технологических ограничений\fixme{, включая требование размещения взаимодействующего оборудования (БДМ, ПРС/БРС и~складов) в~одном производственном помещении}.
    \item Разработан численный метод на~основе генетического алгоритма, в~котором поиск решения осуществляется в~пространстве допустимых глобальных планов, а~модификация плана раскроя сопровождается согласованным пересчётом плана производства и~расписания с~учётом взаимосвязи стадий и~ресурсных ограничений.
    \fixme{\item Разработана имитационная модель исполнения производственного расписания на~основе дискретно-событийного моделирования, учитывающая случайные отклонения длительностей операций производства и~раскроя, а~также отказы и~ремонты оборудования, и~позволяющая оценивать устойчивость глобального плана по~статистическим характеристикам времени завершения, числа просроченных заказов и~загрузки оборудования и~складов.}
\end{enumerate}

{\influence} 
работы подтверждается внедрением результатов
диссертационного исследования в практическую деятельность ООО
``Опти-Софт''.
Внедрены математическая модель задачи раскроя рулонов бумажного полотна
и формирования производственного расписания в многомашинной
производственной системе с~учётом технологических, временных и
логистических ограничений, а~также численные методы решения указанной
задачи, предназначенные для формирования согласованных планов
производства, нарезки и расписания работы оборудования,
\fixme{а~также имитационная модель исполнения расписания, применяемая для
оценки устойчивости плановых решений к~случайным возмущениям.}
Практическое применение результатов показало, что разработанные модель и
численные методы позволяют сократить время формирования производственных
планов и расписаний, обеспечить получение качественных плановых решений,
учитывать совокупность существенных производственных факторов, включая
параметры заказов, характеристики оборудования, ограничения складов и
требования к~последовательности выполнения операций, а~также снизить
трудоёмкость расчётов при сохранении требуемого качества планов
производства и раскроя.
Результаты работы могут быть использованы для повышения эффективности
процессов производственного планирования, в~том числе за~счёт сокращения
вычислительного времени при сохранении качества формируемых планов.

{\methods}
В работе использовались методы дискретной оптимизации,
теории расписаний, комбинаторной оптимизации,
математического\fixme{ и имитационного (дискретно-событийного)} моделирования,
а также методы вычислительного эксперимента.

{\defpositions}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item Математическая модель задачи раскроя рулонов бумажного полотна 
  и формирования производственного расписания для 
  многомашинной производственной системы, минимизирующая отходы материала, число раскроев и переналадок оборудования.
  \item Численный метод решения задачи раскроя рулонов 
  бумажного полотна и формирования производственного 
  расписания на основе генетического алгоритма.
  \fixme{\item Имитационная модель исполнения производственного расписания,
  предназначенная для оценки устойчивости плановых решений
  к~случайным отклонениям длительностей операций и отказам оборудования.}
  \item Комплекс программ для автоматизированного 
  планирования раскроя\fixme{, формирования производственных 
  расписаний и имитационного моделирования их исполнения}
  в целлюлозно-бумажной промышленности, 
  реализующий разработанные модели и численные методы.
\end{enumerate}
% В папке Documents можно ознакомиться с решением совета из Томского~ГУ
% (в~файле \verb+Def_positions.pdf+), где обоснованно даются рекомендации
% по~формулировкам защищаемых положений.

{\reliability} полученных результатов обеспечивается корректностью
математических построений, обоснованностью используемых методов,
а также результатами вычислительных экспериментов.
Полученные результаты согласуются с известными теоретическими положениями
и результатами, представленными в работах других авторов.

{\probation}
Основные результаты диссертационной работы докладывались и обсуждались
на научных конференциях и семинарах по тематике математического моделирования,
оптимизации и управления производственными системами.

{\contribution} Личный вклад автора заключается в формализации задачи,
разработке математической модели, алгоритмов решения,
программной реализации и проведении вычислительных экспериментов.
Все выносимые на защиту результаты получены автором самостоятельно.

\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}
{%%% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8. (При желании, внутри можно использовать обычные ссылки, наподобие `\cite{vakbib1,vakbib2}`).
    {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены
    в~XX~печатных изданиях,
    X из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК,
    X "--- в тезисах докладов.
}%
{%%% Реализация пакетом biblatex через движок biber
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=1.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * подсчитываются, для автоматического составления фразы "Основные результаты ..."
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthor` или `\insertbiblioauthorgrouped`
        %  * нумеруются там в зависимости от порядка команд `\printbibliography` в этом разделе.
        %  * при использовании `\insertbiblioauthorgrouped`, порядок команд `\printbibliography` в нём должен быть тем же (см. biblio/biblatex.tex)
        %
        % Невидимый библиографический список для подсчёта количества публикаций:
        \phantom{\printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvak,          keyword=biblioauthorvak]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorwos,          keyword=biblioauthorwos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopus,       keyword=biblioauthorscopus]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorconf,         keyword=biblioauthorconf]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorother,        keyword=biblioauthorother]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countregistered,         keyword=biblioregistered]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorpatent,       keyword=biblioauthorpatent]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorprogram,      keyword=biblioauthorprogram]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthor,             keyword=biblioauthor]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvakscopuswos, filter=vakscopuswos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopuswos,    filter=scopuswos]}%
        %
        \nocite{*}%
        %
        {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены в~\arabic{citeauthor}~печатных изданиях,
        \arabic{citeauthorvak} из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК%
        \ifnum \value{citeauthorscopuswos}>0%
            , \arabic{citeauthorscopuswos} "--- в~периодических научных журналах, индексируемых Web of~Science и Scopus%
        \fi%
        \ifnum \value{citeauthorconf}>0%
            , \arabic{citeauthorconf} "--- в~тезисах докладов.
        \else%
            .
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}=1%
            \ifnum \value{citeauthorpatent}=1%
                Зарегистрирован \arabic{citeauthorpatent} патент.
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=1%
                Зарегистрирована \arabic{citeauthorprogram} программа для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}>1%
            Зарегистрированы\ %
            \ifnum \value{citeauthorpatent}>0%
            \formbytotal{citeauthorpatent}{патент}{}{а}{}%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=0 . \else \ и~\fi%
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}>0%
            \formbytotal{citeauthorprogram}{программ}{а}{ы}{} для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        % К публикациям, в которых излагаются основные научные результаты диссертации на соискание учёной
        % степени, в рецензируемых изданиях приравниваются патенты на изобретения, патенты (свидетельства) на
        % полезную модель, патенты на промышленный образец, патенты на селекционные достижения, свидетельства
        % на программу для электронных вычислительных машин, базу данных, топологию интегральных микросхем,
        % зарегистрированные в установленном порядке.(в ред. Постановления Правительства РФ от 21.04.2016 N 335)
    \end{refsection}%
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=2.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthorimportant`.
        %  * ни на что не влияют в противном случае
        %\nocite{vakbib2}%vak        % TODO: заменить на реальные ключи из author.bib/registered.bib
        %\nocite{patbib1}%patent
        %\nocite{progbib1}%program
        %\nocite{bib1}%other
        %\nocite{confbib1}%conf
    \end{refsection}%
        %
        % Всё, что вне этих двух refsection, это refsection=0,
        %  * для диссертации - это нормальные ссылки, попадающие в обычную библиографию
        %  * для автореферата:
        %     * при usefootcite==0, ссылка корректно сработает только для источника из `external.bib`. Для своих работ --- напечатает "[0]" (и даже Warning не вылезет).
        %     * при usefootcite==1, ссылка сработает нормально. В авторской библиографии будут только процитированные в refsection=0 работы.
}

% При использовании пакета \verb!biblatex! будут подсчитаны все работы, добавленные
% в файл \verb!biblio/author.bib!. Для правильного подсчёта работ в~различных
% системах цитирования требуется использовать поля:
% \begin{itemize}
%         \item \texttt{authorvak} если публикация индексирована ВАК,
%         \item \texttt{authorscopus} если публикация индексирована Scopus,
%         \item \texttt{authorwos} если публикация индексирована Web of Science,
%         \item \texttt{authorconf} для докладов конференций,
%         \item \texttt{authorpatent} для патентов,
%         \item \texttt{authorprogram} для зарегистрированных программ для ЭВМ,
%         \item \texttt{authorother} для других публикаций.
% \end{itemize}
% Для подсчёта используются счётчики:
% \begin{itemize}
%         \item \texttt{citeauthorvak} для работ, индексируемых ВАК,
%         \item \texttt{citeauthorscopus} для работ, индексируемых Scopus,
%         \item \texttt{citeauthorwos} для работ, индексируемых Web of Science,
%         \item \texttt{citeauthorvakscopuswos} для работ, индексируемых одной из трёх баз,
%         \item \texttt{citeauthorscopuswos} для работ, индексируемых Scopus или Web of~Science,
%         \item \texttt{citeauthorconf} для докладов на конференциях,
%         \item \texttt{citeauthorother} для остальных работ,
%         \item \texttt{citeauthorpatent} для патентов,
%         \item \texttt{citeauthorprogram} для зарегистрированных программ для ЭВМ,
%         \item \texttt{citeauthor} для суммарного количества работ.
% \end{itemize}
% Счётчик \texttt{citeexternal} используется для подсчёта процитированных публикаций;
% \texttt{citeregistered} "--- для подсчёта суммарного количества патентов и программ для ЭВМ.

% Для добавления в список публикаций автора работ, которые не были процитированы в
% автореферате, требуется их~перечислить с использованием команды \verb!\nocite! в
% \verb!Synopsis/content.tex!.
