%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
\begin{enumerate}
  \item Проведён детальный анализ производственного процесса ЦБК и~сформулирована
    математическая модель задачи линейного раскроя, учитывающая структуру заказов,
    ограничения на~бумагоделательные машины (БДМ) и~продольно-резательные станки
    (ПРС/БРС), возможности складов, время переналадки ножей и~смены марки бумаги,
    требования по~срокам исполнения.

  \item Обоснован выбор генетического алгоритма для~решения задачи при~большом числе
    ограничений и~предложены новые операторы: генерация случайных глобальных планов,
    функции инициализации начальной популяции, операторы мутации и~глобальной мутации,
    попарный отбор и~процедура формирования расписания операций. Даны алгоритмические
    оценки всех этапов.

  \item Разработан программный комплекс на~языке Python, реализующий генетический поиск
    и~метод полного перебора. Программный комплекс включает модуль генерации планов
    производства и~раскроя, модуль построения расписания, графический и~консольный
    интерфейсы для~ввода данных и~анализа результатов.

  \item Проведены вычислительные эксперименты на~реальных и~сгенерированных наборах
    данных. Численные исследования показали, что~предложенный генетический подход
    позволяет снижать отходы и~количество переналадок ножей, обеспечивая более
    эффективные планы производства и~раскроя по~сравнению с~полным перебором для~крупных
    задач. Для~задач малой размерности метод полного перебора остаётся предпочтительным.

  \item Полученные результаты позволяют рекомендовать использование предложенных
    алгоритмов для~планирования производства и~раскроя на~предприятиях
    целлюлозно-бумажной промышленности, а~также в~смежных областях, где важна
    интеграция расписания различных типов оборудования.
\end{enumerate}

Дальнейшие исследования могут быть направлены на~разработку гибридных
эволюционных алгоритмов с~адаптивной настройкой параметров, ускорение
вычислений путём параллельной обработки, расширение модели за~счёт учёта
стохастических факторов (перебои в~поставках, изменения спроса), а~также
интеграцию задач раскроя с~общим планированием поставок и~логистикой.
