%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
%% Поэтому имеет смысл сделать эту часть общей и загрузить из одного файла в автореферат и в диссертацию:
\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В~ходе диссертационного исследования разработана математическая модель и~предложены численные методы решения задачи линейного раскроя и~формирования производственного расписания в~целлюлозно-бумажной промышленности с~учётом расширенного набора технологических, временных и~логистических ограничений.
Задача раскроя в~сочетании с~календарным планированием относится к~классу NP-трудных комбинаторных задач, что обуславливает необходимость применения как точных, так и~приближённых численных методов.
Основные результаты диссертации заключаются в~следующем.

\begin{enumerate}
  %% --- Глава 1: теоретическая часть ---
  \item Проведён анализ производственного процесса целлюлозно-бумажного комбината: описана технологическая цепочка <<БДМ~--- склад~--- ПРС/БРС>>, выделены ключевые факторы, влияющие на~качество плана (потери материала при~раскрое, переналадки ножей, сроки заказов, многослойность, двухэтапная резка малых форматов через БРС), и~зафиксированы требования к~производственному плану, которые должны быть отражены в~математической модели.

  \item Проведён обзор литературы по~классической задаче линейного раскроя, её отраслевым обобщениям, точным и~приближённым методам решения, а~также по~постановкам, интегрирующим раскрой с~календарным планированием и~управлением запасами.
  Систематизированы направления, получившие достаточное развитие (модели ЦЛП, генерация столбцов, многокритериальная оптимизация, интеграция раскроя с~планированием партий), и~выявлены аспекты, исследованные недостаточно: одновременный учёт нескольких типов резательного оборудования, многослойные заказы, динамика складских запасов на~уровне отдельных тамбуров, построение согласованного расписания и~генетический алгоритм в~пространстве трёхкомпонентных глобальных планов.

  \item Выполнено сравнение элементов постановки в~работах, наиболее близких к~рассматриваемой задаче (Воронов, 2004; Урбан, 2015; Леан и~Толедо, 2016; Чен~и~др., 2019; Суджианто и~Ян, 2022).
  Показано, что ни~одна из~известных работ не~объединяет одновременно несколько ПРС и~БРС, многослойные заказы, динамику складов, согласованное расписание и~глобальную мутацию в~рамках единой модели, что обосновывает необходимость настоящего исследования.

  %% --- Глава 2: математическая модель ---
  \item Сформулирована математическая модель задачи, в~которой решение представлено в~виде трёхкомпонентного глобального плана $G=(\overline{\overline{X}},\overline{\overline{Y}},\overline{\overline{Z}})$, объединяющего план производства тамбуров на~БДМ, план нарезки на~ПРС/БРС и~расписание операций.
  Введены входные параметры, описывающие заказы~$O$ (ширина, количество, срок, марка, плотность, число слоёв~$l_i$, индикатор БРС~$g_i$), оборудование ($M$, $C$, $T$) и~технологические константы ($B$, $V$, $H$).
  Трёхкомпонентная структура~$G$ обеспечивает совместный учёт выпуска, раскроя и~календарного планирования в~рамках единой модели.

  \item Определена векторная целевая функция $\mu(G)=\langle\omega(G),\,\varphi(G),\,\tau(\overline{\overline{Y}})\rangle\to\min$, отражающая минимизацию отходов материала, сбалансированность загрузки станков и~сокращение переналадок ножей; обоснован выбор лексикографического упорядочения критериев.
  Сформулирована система из~десяти ограничений, обеспечивающих технологическую корректность плана: соблюдение порядка марок, допустимость раскроев по~ширине и~числу ножей, полнота расписания, выполнение сроков заказов, наличие полуфабриката для~нарезки, непереполнение складов и~\fixme{совместное размещение взаимодействующего оборудования (БДМ, ПРС/БРС и~складов) в~одном помещении.}
  Ограничения по~складам учитывают как текущее~($\overline{T}$), так и~запланированное~($\overline{\overline{T}}$) содержимое, что отличает модель от~постановок с~агрегированными переменными запасов.

  \item Показано, что рассматриваемая задача относится к~классу NP-трудных, поскольку классическая задача линейного раскроя является её частным случаем при~$U=1$, $K=0$, $l_i=1$ и~отсутствии ограничений по~срокам.
  Для~типичных промышленных экземпляров ($Q\sim 50$--$200$, $I\sim 2$--$5$, $J\sim 3$--$10$) полный перебор неприменим, что обосновывает необходимость приближённых численных методов.

  \item Научная новизна модели определяется совокупностью одновременно учитываемых аспектов, не~встречающейся в~известных работах: несколько ПРС и~БРС в~одной модели, многослойные заказы ($l_i>1$), двухэтапная нарезка малых форматов через БРС ($g_i=1$), динамика складских запасов на~уровне отдельных тамбуров, построение согласованного расписания~$\overline{\overline{Z}}$ с~контролем состояния складов и~\fixme{ограничение совместного размещения оборудования, отражающее реальные логистические связи между БДМ, ПРС/БРС и~складами.}

  %% --- Глава 3: численные методы ---
  \item Предложен точный численный метод~--- полный перебор, основанный на~рекурсивном построении всех возможных распределений заказов по~станкам с~выбором наилучшего плана по~$\mu(G)$.
  Метод разделён на~две фазы: первая распределяет малые заказы ($g_o=1$) по~станкам с~${g^c}_j=1$, вторая~--- обычные заказы и~промежуточные мастер-рулоны для~БРС по~станкам с~${g^c}_j=0$.
  Сложность~$O(J^R)$; метод применим к~задачам малой размерности и~используется как эталон для~верификации приближённого метода.

  \item Предложен приближённый численный метод на~основе генетического поиска, в~котором решение ищется в~пространстве допустимых глобальных планов.
  Метод включает операторы локальной мутации (перестановка форматов и~раскроев внутри плана нарезки одного станка), глобальной мутации (применение локальных мутаций ко~всем станкам с~последующим пересчётом плана производства и~расписания) и~парный отбор (выбор лучшего из~пары планов вместо классического кроссинговера).
  Оператор глобальной мутации гарантирует согласованность компонент плана и~не~ухудшает значение целевой функции; парный отбор обеспечивает монотонное улучшение решений.
  Число итераций основного цикла составляет $\lceil\log_2 P\rceil$, суммарное число вызовов глобальной мутации не~превышает~$2P$.

  \item Предложены вспомогательные алгоритмы, составляющие конструктивную основу обоих численных методов:
  \begin{itemize}
    \item алгоритм инкрементального формирования плана нарезки~$\overline{\overline{Y}}$ (процедуры $\mathrm{AddPlanRoll}$ и~$\mathrm{AddLayoutRoll}$), обеспечивающий сохранение локальной допустимости после каждого добавления рулона и~монотонное расширение частичного плана; сложность~$O(R\cdot n^c_{\max})$;
    \item алгоритм формирования плана производства~$\overline{\overline{X}}$ ($\mathrm{GenerateProductionPlan}$), автоматически назначающий мастер-рулоны на~совместимые БДМ с~контролем совместимости по~ширине, марке и~плотности; сложность~$O(N_Y\cdot L_{\max}\cdot I)$;
    \item алгоритм построения расписания~$\overline{\overline{Z}}$ ($\mathrm{GenerateEventQueue}$), симулирующий выполнение операций с~двумя типами складов (текущим~$\overline{T}$ и~запланированным~$\overline{\overline{T}}$) и~очередью с~приоритетом; ни~одна операция нарезки не~назначается без~подтверждённого наличия тамбуров на~складе; сложность~$O(N_{\mathrm{ops}}\cdot(I+J+\log N_{\mathrm{ops}}+K))$.
  \end{itemize}
  Данные алгоритмы не~решают задачу оптимизации самостоятельно, но~обеспечивают согласованное формирование всех трёх компонент глобального плана и~используются как строительные блоки в~обоих численных методах.

  \item Предложен алгоритм формирования случайного допустимого глобального плана ($\mathrm{RandomGlobalPlan}$), последовательно строящий план нарезки, план производства и~расписание с~сохранением допустимости всех ограничений модели.
  Случайность вводится через перемешивание заказов внутри каждой марки и~случайный выбор станка, при~этом технологический порядок марок сохраняется; сложность одного вызова~$O(R\cdot J\cdot n^c_{\max}+T_X+T_Z+T_\mu)$.

  \item Получены оценки вычислительной сложности всех этапов численных методов.
  Итоговая сложность генетического поиска составляет $O(P\cdot(R\cdot J\cdot n^c_{\max}+T_X+T_Z+T_\mu))$, где $T_X=O(N_Y\cdot L_{\max}\cdot I)$, $T_Z=O(N_{\mathrm{ops}}\cdot(I+J+\log N_{\mathrm{ops}}))$, $T_\mu=O(N_Y\cdot(L_{\max}+n^c_{\max})+R)$.
  Сложность линейна по~размеру популяции~$P$ и~суммарному числу рулонов~$R$, что позволяет управлять компромиссом между качеством решения и~временем расчёта через параметр~$P$.
  При~фиксированных параметрах оборудования время работы предсказуемо и~контролируемо.
  \fixme{\item Предложен алгоритм дискретно-событийного имитационного моделирования исполнения расписания ($\mathrm{SimulateExecution}$), позволяющий оценить устойчивость построенного плана к~стохастическим возмущениям (отклонениям длительностей операций и~отказам оборудования). Алгоритм моделирует выполнение операций с~учётом случайных длительностей, отказов и~ремонтов машин, обнаруживает блокировки и~агрегирует результаты серии прогонов (среднее, СКО, квантили, доли блокировок и~прогонов без опозданий). Модель длительностей вынесена в~отдельный интерфейс, что позволяет добавлять другие распределения без изменения движка. Сложность одного прогона составляет $O(N_{\mathrm{ops}}\log N_{\mathrm{ops}})$, сложность серии из~$N_{\Theta}$ прогонов~--- $O(N_{\Theta}\cdot N_{\mathrm{ops}}\log N_{\mathrm{ops}})$.}

  %% --- Глава 4: программная реализация и эксперименты ---
  \item Разработан программный комплекс на~языке Python, реализующий оба численных метода (полный перебор и~генетический поиск).
  Комплекс имеет модульную архитектуру, включающую алгоритмический модуль, модельный слой, модуль ввода/вывода и~\fixme{модуль имитационного моделирования.}
  Классы реализации находятся в~прямом соответствии с~сущностями математической модели, что обеспечивает прозрачность перехода от~формальной постановки к~программному коду.
  Для~обоих режимов оптимизации используется единый контракт валидности и~сравнения планов, исключающий дублирование логики.
  Комплекс поддерживает форматы CSV и~Excel, а~также предоставляет командный (CLI) и~графический (GUI) интерфейсы.
  \fixme{Сценарии имитационных экспериментов задаются JSON-файлом или элементами GUI, результаты серии прогонов агрегируются и~выгружаются в~виде дополнительных листов выходного отчёта. Поддержано ограничение совместного размещения оборудования через сущность помещения (\texttt{Workshop}) во входных форматах и~модельном слое.}

  \item Проведено тестирование программного комплекса, включающее модульные тесты, интеграционные тесты и~экспериментальную валидацию.
  \fixme{Покрытие кода тестами составляет~$81\%$.}
  \fixme{Отдельная группа модульных тестов покрывает модуль имитационного моделирования и~проверяет ключевые свойства алгоритма: воспроизведение номинального расписания при базовом сценарии, воспроизводимость результатов при фиксированном сиде, обнаружение блокировок, учёт отказов и~ремонтов, корректность агрегации статистик эксперимента.}
  Программный комплекс зарегистрирован в~Реестре программ для~ЭВМ.

  \item Проведены вычислительные эксперименты на~четырёх тестовых экземплярах возрастающей размерности (от~2 до~5 заказов, от~5 до~9 рулонов).
  На~всех экземплярах генетический поиск при~размере популяции $P=10\,000$ воспроизвёл значения целевой функции, совпадающие с~эталонными результатами полного перебора, что подтверждает корректность реализации конструктивных процедур и~механизма сравнения планов.
  На~малых задачах полный перебор работает быстрее за~счёт невеликой размерности пространства решений; начиная с~третьего экземпляра генетический поиск становится предпочтительнее по~времени.
  Для~наибольшего экземпляра (5~заказов, 9~рулонов) время полного перебора составило $4754$~с, а~генетического поиска~--- $80$~с, что соответствует ускорению примерно в~$59$~раз.

  \item Исследовано влияние размера популяции на~качество решений генетического поиска.
  При~увеличении~$P$ от~$5$ до~$100$ значение целевой функции существенно улучшается: отходы~$\omega(G)$ снижаются с~$124$ до~$65$, число раскроев~$\varphi(G)$~--- с~$5$ до~$4$.
  Дальнейшее увеличение~$P$ до~$10\,000$ не~изменяет результат, но~увеличивает время расчёта с~$0{,}7$~с до~$81{,}8$~с.
  Тем самым подтверждена управляемость вычислительных затрат и~возможность выбора режима расчёта в~зависимости от~требований конкретной производственной ситуации.

  \item Результаты внедрены в~практическую деятельность ООО~<<Опти-Софт>>: внедрены математическая модель и~численные методы решения задачи раскроя и~формирования производственного расписания.
  Полученные результаты позволяют рекомендовать использование предложенных численных методов для~планирования производства и~раскроя на~предприятиях целлюлозно-бумажной промышленности, а~также в~смежных областях, где важна интеграция расписания различных типов оборудования.

  \item Определены ограничения текущей реализации и~направления развития.
  Программный комплекс ориентирован на~\fixme{детерминированную постановку задачи оптимизации (стохастические факторы учитываются на~этапе имитационной оценки плана, но~не~при~его построении)} и~автономный режим работы; в~нём не~рассматриваются \fixme{межпериодное планирование,} интеграция с~корпоративными информационными системами и~параллельное выполнение вычислений.
  Эти ограничения не~снижают применимость комплекса для~месячного производственного планирования, но~определяют перспективы дальнейшей работы.
\end{enumerate}

Дальнейшие исследования могут быть направлены на~разработку гибридных эволюционных алгоритмов с~адаптивной настройкой параметров, ускорение вычислений путём параллельной обработки, \fixme{учёт стохастических факторов непосредственно в~процедуре оптимизации (робастное планирование с~использованием результатов имитации в~качестве обратной связи),} интеграцию с~корпоративными информационными системами, а~также применение предложенного подхода к~задачам раскроя и~планирования в~смежных отраслях промышленности.

В~заключение автор выражает благодарность научному руководителю и~коллегам за~поддержку, помощь и~обсуждение результатов, а~также всем, кто способствовал выполнению данной работы.